PRÓLOGO A LA TERCERA EDICIÓN

Al publicarse la tercera edición de este libro, me parece oportuno responder a algunos comentarios que se han hecho sobre las tesis principales asentadas en él. Desde su aparición en el año 1934 el libro fue acogido con general interés, ya que rápidamente se agotó la primera edición, y en el año 1938 se hizo la segunda. Durante estos años, el libro se ha difundido ampliamente, no sólo en México, sino en todo el continente americano, siendo muy citado en multitud de artículos y libros que se refieren a la cultura de México o de América. Estos hechos revelan que el libro vino a abrir un nuevo campo a la investigación y al pensamiento, que, por lo general, había sido poco explorado. En nuestro país, algunas de las ideas -como, por ejemplo, las relativas a la psicología mexicana- se han convertido en lugares comunes, lo que demuestra su aceptación general. Pero uno de los efectos que más complacen al autor es el estímulo y la impulsión que el libro ha dado a los estudios sobre la psicología y la cultura mexicanas, ya sea sobre temas generales o bien sobre temas particulares de carácter monográfico.

Como la índole nueva de los temas tratados en el libro, así como su desarrollo, originaron cierto desconcierto cuando se trataba de catalogarlo en alguna de las disciplinas científicas establecidas, no se sabía bien si considerarlo como una critica más o menos apasionada de la vida mexicana, o como un verdadero ensayo de psicología social. Fue preciso que pasaran algunos años para que una critica bien informada definiera lo que el libro es en verdad: un ensayo de caracterología y de filosofía de la cultura.

La idea del libro germinó en la mente del autor por un deseo vehemento de encontrar una teoría que explicara las modalidades originales del hombre mexicano y su cultura. Esta tarea implicaba una interpretación de nuestra historia, y conducía a descubrir ciertos vicios nacionales cuyo conocimiento me parece indispensable como punto de partida para emprender seriamente una reforma espiritual de México.

Nunca llegué a pensar que los vicios señalados en mi libro fueran incorregibles, salvo el caso de que se persistiera en ignorarlos y en mantener inconscientes sus causas psicológicas. Si se aceptan, aun cuando sea en tesis general, las afirmaciones de este libro, tiene que concederse también, como consecuencia lógica, que para que cualquier reforma de la vida mexicana se construya sobre bases sólidas, es de necesidad fundarla en una profunda reforma del carácter de nuestros hombres.

Hay quienes han querido interpretar una de las tesis fundamentales del libro -la de que el mexicano padece un sentimiento de inferioridad- como si ella implicara la atribución de una inferioridad real, somática o psíquica, a la raza mexicana. Nada está más lejos de mi pensamiento que esta última idea, pues he creído siempre que no es necesario suponer una verdadera inferioridad orgánica para explicar el sentimiento de inferioridad. Para dejar bien aclarado este punto, vale la pena exponer cuál es, a mi juicio, el mecanismo psicológico que determina aquel complejo

Uno de los sentimientos más necesarios para sostener la vida de todo hombre, es el de la seguridad, que se afirma especialmente cuando el individuo tiene la ocasión de verificar la eficacia de sus aptitudes y de su poder. En otras palabras: es el éxito repetido de la acción lo que, progresivamente, va edificando en la conciencia individual el sentimiento de la seguridad. Es innegable que las circunstancias exteriores, favorables o adversas, puedan afectar seriamente aquel sentimiento; pero en lo fundamental, éste depende de un factor interno: de la mayor o menor confianza que el sujeto tiene de sí mismo. Cuando un hombre se siente plenamente dueño de sus fuerzas, no se arredra frente a las dificultades y problemas que le salen al paso; antes bien, encuentra en ellas un estímulo más para su voluntad, que, al vencerlas, ve aumentar su satisfacción. Se dice que todo hombre puede tener éxito en la vida, siempre que sea capaz de adaptarse a las circunstancias especiales en que actúa, de ponerse a la altura de ellas. Pero se comprende que la elasticidad humana es limitada, y con frecuencia se dan casos en los cuales la posibilidad de adaptación del individuo es inferior a lo exigido por las circunstancias externas. Sin embargo, esto no quiere decir que el mundo se haya cerrado para tales individuos. Cuando esto sucede, queda al hombre un recurso que él disfruta en exclusiva, y no, como el otro, en común con los animales. Quiero decir, que el hombre tiene la facultad de adaptar las circunstancias a sus posibilidades personales. Así, por ejemplo, puede mudar de sitio hasta encontrar el más adecuado a sus fines, o bien puede cambiar de ocupación para ejercitar la más concordante con su vocación o aptitud. Por desgracia, esta plena armonía del hombre con su ambiente de trabajo, no depende siempre de la inteligencia o de la voluntad, sino de fatalidades de orden social o económico que no se pueden eludir. Yo creo, sin embargo, que dentro de los marcos inflexibles que la vida impone a cada individuo, existe un pequeño margen para que disponga libremente de sus actos.

El hombre no es un ser que pueda atenerse al logro de lo necesario para vivir cada día. El deseo de sentirse seguro le impele a procurarse mucho más de lo que estrictamente exigen sus necesidades. No hay mejor manera de adquirir la conciencia de la seguridad que ser poderoso. Es así como el instinto de poder se encuentra arraigado en una exigencia vital de la naturaleza humana. No es extraño, entonces que numerosos individuos, arrastrados por el afán de poder se vean en el caso de ambicionar muchas más cosas de las que efectivamente están a su alcance. Supongamos, pues, a uno de estos individuos que se extralimitan en sus ambiciones, y observemos lo que sucede en su espíritu cuando trata de ponerlas en práctica. Si la desproporción que existe entre lo que quiere hacer y lo que puede hacer es muy grande, desembocará sin duda en el fracaso, y al instante su espíritu se verá asaltado por el pesimismo. Reflexionando en su situación, sin darse cuenta de su verdadero error, se imaginará que es un hombre incapaz; desde ese momento desconfiara de sí mismo; en suma: germinará en su ánimo el sentimiento de inferioridad. Si un hombre que no sea físicamente débil pretende destacarse en un deporte, no teniendo, sin embargo el grado de capacidad para lograrlo, puede muy bien contraer el sentimiento de inferioridad. El lector debe advertir que la desvalorización del sujeto en contra suya es absoluta, cuando de hecho su inferioridad es sólo relativa. Este sentimiento es el efecto de una inadaptación de sus verdaderos recursos a los fines que se propone realizar. El instinto de poder le empuja demasiado lejos, y le impide medir con exactitud sus fuerzas, provocando un desequilibro entre lo que quiere y lo que puede. Comparando los resultados que obtiene con los que desea obtener, se considerará a sí mismo como un débil o un incapaz, es decir como un hombre inferior. Pero nadie puede Vivir con la conciencia agobiada por esas ideas depresivas, y si el individuo no reacciona prontamente contra ellas, está en peligro de convertirse en un suicida. Hay en él impulsos enérgicos de defensa que tienden a librarle de estas ideas contrarias a la vida. Es posible que, en algunos casos, descubra su error y rectifique la idea exagerada que tenía del valor de su personalidad. Entonces se pondrá en armonía con la realidad, y quedará convencido de que, dentro de una esfera más modesta de actividades, él es tan capaz como cualquier otro. El sentimiento de inferioridad desaparece, y el conflicto está resuelto, a la luz de una conciencia justa de la situación. Pero, por desgracia no todos los hombres que sobrestiman su personalidad se hallan dispuestos a abandonar la idea halagadora que tienen sobre ella. Existe un tipo psicológico de hombres, cuyo propósito fundamental en la vida es hacer prevalecer su «yo». Se comprende que el instinto que predomina en tales sujetos es el instinto de poder. El amor, el dinero, la cultura son ante él simples medios para hacer valer su personalidad. El psicólogo Jung ha designado a este tipo con el nombre de «introvertido». A todo está dispuesto un hombre así, menos a una cosa para él básica: a conceder que vale menos de lo que él piensa. Esta actitud mental es, justamente, el terreno más propicio al desarrollo del sentimiento de inferioridad. Pero, en tales casos, ¿cómo va a librarse de ese complejo, si mantiene con absoluta firmeza su falsa sobre estimación? La tensión entre el complejo de inferioridad y la alta idea de sí mismo se hace, a veces, tan violenta, que el individuo acaba en la neurosis. Sin embargo, en multitud de casos, el conflicto se resuelve sin rebasar los límites de la normalidad, de un modo que el individuo encuentra satisfactorio, aun cuando la solución no le sea benéfica. La única salida que se le ofrece es la de abandonar el terreno de la realidad para refugiarse en la ficción. Si se tiene en cuenta que el sentimiento de inferioridad aparece desde la niñez o la adolescencia, cuando el carácter empieza a formarse, se puede comprender que sus rasgos se orientarán a compensar aquel sentimiento. Los individuos que contraen el sentimiento de inferioridad adquieren una psicología muy especial, de rasgos inconfundibles. Todas sus actitudes tienden a darle la ilusión de una superioridad que para los demás no existe. Inconscientemente, substituye su ser auténtico por el de un personaje ficticio, que representa en la vida, creyéndolo real. Vive, pues, una mentira, pero sólo a este precio puede librar su conciencia de la penosa idea de su inferioridad.

He presentado aquí, en un rápido escorzo, la doctrina psicológica de Alfredo Adler, que fue en un principio discípulo de Freud, pero se apartó después de éste para seguir sus propias ideas sobre la interpretación del carácter nervioso. Hace algunos años, observando los rasgos psicológicos que son comunes a un grupo numeroso de mexicanos, me pareció que podían explicarse desde el punto de vista señalado por Adler. Sostengo que algunas expresiones del carácter mexicano son maneras de compensar un sentimiento inconsciente de inferioridad. Los lectores que hayan comprendido la explicación sobre la génesis de este sentimiento, no podrán inferir que yo atribuyo una inferioridad a los mexicanos. Lo que afirmo es que cada mexicano se ha desvalorizado a sí mismo, cometiendo, de este modo, una injusticia a su persona. No pretendo, desde luego, que esta interpretación psicológica pueda generalizarse a todos los mexicanos, pues quizá existan otras modalidades de carácter cuyo mecanismo deba ser explicado con otros principios científicos. Esto significa que el trabajo es muy incompleto, y quedan aún grandes regiones del alma mexicana por explorar. El trabajo es defectuoso, entre otras razones, porque casi no encontré antecedentes en que apoyarme; pero, una vez abierta la brecha, quizá otros investigadores que se aventuren por ese camino podrán tener más fortuna. No voy a repetir aquí las ideas contenidas en el libro, sino únicamente quiero recordar que encontré un tipo popular mexicano, «el pelado», cuyo comportamiento para compensar el sentido de inferioridad corresponde, con exactitud, a lo que Adler ha llamado «la protesta viril». Por otra parte, en un numeroso grupo de individuos que pertenecen a todas las clases sociales, se observan rasgos de carácter como la desconfianza, la agresividad y la susceptibilidad, que sin duda obedecen a la misma causa. Me parece que el sentimiento de inferioridad en nuestra raza tiene un origen historico que debe buscarse en la Conquista y Colonización. Pero no se manifiesta ostensiblemente sino a partir de la Independencia, cuando el país tiene que buscar por sí solo una fisonomía nacional propia. Siendo todavía un país muy joven, quiso, de un salto ponerse a la altura de la vieja civilización europea, y entonces estalló el conflicto entre lo que se quiere y lo que se puede. La solución consistió en imitar a Europa, sus ideas, sus instituciones, creando así ciertas ficciones colectivas que, al ser tomadas por nosotros como un hecho, han resuelto el conflicto psicológico de un modo artificial.

De Leonardo da Vinci es este concepto, lleno de una profunda sabiduría: «Quiere lo que puedes, y puede lo que quieres.» No hallaríamos una norma de vida más justa para todos aquellos que son víctimas de un error de adaptación entre una meta seductora y las fuerzas de que se dispone para alcanzarla. Es preciso no desear más de lo que se puede adquirir, pero siempre después de estirar el resorte de la voluntad hasta el máximo, para que la enseñanza de Leonardo no se desvirtúe como una justificación de la pereza o de la mezquindad. Habrá, seguramente, quien piense: mientras más ambicione un hombre, es mejor; sólo así podrá elevarse sobre sí mismo. Pero estará en lo cierto siempre que el hombre tenga una conciencia ponderada, que vigile a cada uno de sus pasos para no perder la noción del límite entre lo posible y lo imposible; porque debe tenerse presente esta verdad del Evangelio: «Nadie podrá añadir a su estatura un codo.» Mas si el individuo marcha a través de la vida obsesionado por la idea de la superioridad, a toda costa, para dominar a los demás, sin objeto alguno, sólo por darse ese placer, entonces su alma estará siempre inquieta y a la defensiva, temerosa de que su mentira sea descubierta.

México es un país joven, y la juventud es una fuerza ascendente. En este hecho veo la garantía de que nuestra voluntad tiende a la elevación del tipo de hombre, al mejoramiento de su vida, y, en general, al desarrollo de todas las potencialidades nacionales. He apuntado vicios y defectos en la psicología mexicana, y, no obstante eso, tengo la convicción de que nos esperan mejores destinos, de que el porvenir es de nosotros. Tal vez nuestros errores son errores de juventud que la madurez corregirá. Nuestra psicología es la de una raza en la edad de la fantasía y la ilusión, que sufre por ello fracasos hasta que logre adquirir un sentido positivo de la realidad. Creo en la salvación de México, porque nuestra raza no carece ni de inteligencia ni de vitalidad; lo único que le falta es aprender. Pero la sabiduría que le es necesaria no es la que se aprende en las escuelas, sino una cierta sabiduría que sólo la experiencia puede dar. Me refiero a esa ciencia de vivir, que no está recogida en los libros, y que sólo se aprende en la vida misma. Desde ahora, los mexicanos sólo han sabido morir; pero ya es necesario adquirir la sabiduría de la vida.

No dudo de que la mayor parte de los cambios y reformas que en México se intentan provienen de una sincera voluntad de mejoramiento, lo que demuestra la existencia de impulsos progresivos. Pero a éstos se mezclan otros de carácter inconsciente que desvirtúan y anulan la bondad de los primeros. El psicoanálisis permite descubrir en el alma mexicana fuerzas oscuras que, disfrazadas de aspiraciones hacia fines elevados, en realidad desean un rebajamiento de los individuos. A menudo se exaltan falsos valores auténticos. Otras veces, se imita ciegamente lo extranjero, ahogando de este modo el desenvolvimiento de las potencialidades nativas. En ocasiones, al contrario, se rechazan valores extranjeros que hacen falta en México, alegando una sana intención nacionalista, aun cuando ésta sólo recubra la ineptitud. Pero entre todas estas fuerzas negativas parece seguir dominando el impulso de imitación ilógica, en el que se expresa una impaciencia pueril por saltar las etapas.

He combatido la seducción que ejercen ideas o sistemas extranjeros de varios órdenes, porque no responden a las necesidades del país, y sí pueden contrarrestar los impulsos elevados del alma mexicana. Todas las ideas y regímenes políticos que pretenden convertir al hombre en un animal de rebaño, anulando su libertad; toda concepción materialista que considere al hombre como a un ser puramente instintivo, explicando sus funciones psíquicas como efecto de necesidades biológicas, ya sean sexuales, alimenticias o de poder, son fuerzas que propenden hacia la infrahumanidad.

Pensando en el problema de la formación del espíritu mexicano, se expone en el último capítulo del libro que el ideal de nuestra cultura debe ser la realización de un nuevo humanismo. A propósito de esta idea, entre diversos comentarios surgió la pregunta sobre el significado de la expresión «nuevo humanismo». Comprendiendo que bajo esas palabras latía un problema filosófico acerca de la esencia del hombre que merecía una amplia discusión, escribí otro libro que se publicó con el titulo de Hacia un Nuevo Humanismo. Es claro, que el problema acerca de la esencia del hombre es una cuestión de orden general que debe tratarse in abstracto, sin hacer referencia a ningún caso en particular. Pero aun cuando así está considerado el tema en mi libro Hacia un Nuevo Humanismo, su elaboración fue impuesta por una idea surgida en el libro anterior, de la cual es su desarrollo filosófico. De esta manera, los dos libros quedan relacionados entre sí, uno como consecuencia del otro.

El Renacimiento descubrió que la obsesión de una existencia ultraterrena robaba a los hombres el cuidado y la atención por su vida real, por su existencia mundana. El Humanismo fue un movimiento espiritual para atraer al hombre del cielo a la tierra, para circunscribir su pensamiento y su acción dentro de límites reales, ajustados al alcance de sus posibilidades. Así, el Humanismo se convirtió en un sistema de educación que se impuso en todas las escuelas de Europa y perdura en nuestros días como estudio de lenguas muertas, para hacer accesible la vida que late en los escritos de la Antigüedad. Era el mundo grecolatino que se descubría en su autenticidad espiritual a través de su legado de cultura, y que se hacia inteligible directamente gracias al aprendizaje de los idiomas clásicos. No era, sin embargo, un gusto arqueológico lo que atraía a las obras de Grecia y de Roma, sino la presencia en ellas de un espíritu viviente de perenne actualidad, que entonces se hacía manifiesto por primera vez. En tales obras, existía ya definido un sentido de la vida semejante al que en ese momento empezaba a despertar en la nueva conciencia histórica. Era ese concepto de la vida que siglos más tarde Nietzsche definía como «el sentido de la tierra». Podría decirse esquemáticamente que, mientras que el Humanismo clásico era un movimiento de arriba hacia abajo, el nuevo Humanismo debe aparecer como un movimiento en dirección precisamente contraria, es decir, de abajo hacia arriba. Es que los nuevos tiempos así lo exigen. En nuestra civilización moderna hay multitud de factores que han empujado al hombre hacia abajo, hacia un nivel de infrahumanidad. Todo aquello que contrapesa este descenso ha ido perdiendo fuerza, y la caída es cada vez más acelerada y sin obstáculos. No se necesita ser un observador perspicaz para encontrar en la fisonomía de los acontecimientos que ante nosotros se desarrollan esos rasgos de infrahumanidad. Salta a la vista, en multitud de hechos diarios, que hay en el hombre una voluntad para hundirse en la barbarie y el salvajismo.

LA IMITACIÓN DE EUROPA EN EL SIGLO XIX

«Sólo partiendo del ALMA
puede descubrirse la historia
del hombre» — SPENGLER

EL MÉTODO

Quien pretenda hacer una seria investigación sobre la «cultura mexicana», se encontrará ante un campo lleno de vaguedades. A su mirada se ofrecerá un acervo de obras hechas por mexicanos en las cuales no podrá discriminar cualidades originales que autoricen a proclamar la existencia de un estilo vernáculo. Y, sin embargo, cuando existen obras, su falta de originalidad no quiere decir que el pueblo donde han aparecido carezca de una cultura propia. Consideramos que lo esencial de la cultura está en un modo de ser del hombre, aun cuando en éste no exista impulso creador. De suerte que, en ausencia de una cultura objetiva, puede existir esa cultura en otra forma, es decir subjetivamente. Entonces, a priori, no podemos ni afirmar ni negar la existencia de una cultura mexicana. A ejemplo del método cartesiano, que nos sirva esta duda para justificar la investigación que ahora vamos a emprender. Partiendo del concepto subjetivo de la cultura en la exposición que sigue nos preocuparemos sobre todo por analizar el ser psíquico del mexicano.

Para describir cómo es la cultura mexicana, en el supuesto que exista, es preciso seleccionar el material que constituya el objeto de nuestro examen. Sólo que para identificar este objeto sin confundirlo con otros semejantes, sería preciso saber de antemano en qué consiste la cultura mexicana. Y henos aquí dentro de un círculo vicioso. Para saber cómo es la cultura de México, necesitamos primero captar el objeto, pero no podemos captarlo sin tener previamente el concepto de cómo es ese objeto. Si pretendemos obtener la solución del problema de la pura observación de los hechos de cultura, sin llevar ya desde antes una idea definida sobre lo que vamos a buscar, penetramos a un callejón sin salida.

Prescindamos por un momento de averiguar si la «cultura mexicana» tiene una realidad o no, y dediquémonos a pensar cómo seria dicha cultura en caso de existir. Esto no significa que coloquemos a la deducción abstracta en un plano diferente al de las realidades efectivas. Sabemos que una cultura está condicionada por cierta estructura mental del hombre y los accidentes de su historia. Averigüemos estos datos, y entonces la cuestión puede plantearse de la siguiente manera: dada una específica mentalidad humana y determinados accidentes en su historia, ¿qué tipo de culturá puede tener?

LA «AUTODENIGRACIÓN»

Carecería de fundamento suponer en México, ya no la existencia, sino aun la mera posibilidad de una cultura de primera mano, es decir, original, porque sería biológicamente imposible hacer tabla rasa de la constitución mental que nos ha legado la historia. No nos tocó venir al mundo aislados de la civilización que, sin ser obra nuestra, se nos impuso, no por un azar, sino por tener con ella una filiación espiritual. En consecuencia, es forzoso admitir que la única cultura posible entre nosotros tiene que ser derivada.

México se ha alimentado, durante toda su existencia de cultura europea, y ha sentido tal interés y aprecio por su valor, que al hacerse independiente en el siglo XIX la minoría más ilustrada, en su empeño de hacerse culta a la europea, se aproxima al descastamiento. No se puede negar que el interés por la cultura extranjera ha tenido para muchos mexicanos el sentido de una fuga espiritual de su propia tierra. La cultura, en este caso, es un claustro en el que se refugian los hombres que desprecian la realidad patria para ignorarla. De esta actitud mental equivocada se originó ya hace más de un siglo la «autodenigración» mexicana, cuyos efectos en la orientación de nuestra historia han sido graves. «Los pueblos hispanoamericanos —dice Carlos Pereyra en su Historia de América— han sufrido las consecuencias de la tesis autodenigratoria sostenida constantemente durante un siglo, hasta formar el arraigado sentimiento de inferioridad étnica que una reacción puede convertir en exceso de vanagloria.» La reacción nacionalista actual parece, pues, justificada en su resentimiento contra la tendencia cultural europeizante, a la que considera responsable de la desestimación de México por los propios mexicanos. Su hostilidad contra la cultura europea encuentra aún nuevas razones en su favor al considerar los múltiples fracasos ocasionados por el abuso de la imitación extranjera.

LA IMITACIÓN

La opinión popular no ha sido justa al condenar a la cultura como culpable de muchos fracasos nacionales. Importa dilucidar claramente esta cuestión, porque también el desprecio de la cultura puede acarrear tan serias consecuencias como el desprecio de la realidad mexicana. Los fracasos de la cultura en nuestro país no han dependido de una deficiencia de ella misma, sino de un vicio en el sistema con que se ha aplicado. Tal sistema vicioso es la imitación que se ha practicado universalmente en México por más de un siglo.

Los mexicanos han imitado mucho tiempo, sin darse cuenta de que estaban imitando. Creían, de buena fe, estar incorporando la civilización al país. El mimetismo ha sido un fenómeno inconsciente, que descubre un carácter peculiar de la psicología mestiza. No es la vanidad de aparentar una cultura lo que ha determinado la imitación. A lo que se ha tendido inconscientemente es a ocultar no sólo de la mirada ajena, sino aun de la propia, la incultura. Para que algo tienda a imitarse, es preciso creer que vale la pena de ser imitado. Así que no se explicaría nuestro mimetismo si no hubiera cierta comprensión del valor de la cultura.

Pero apenas se revela este valor a la conciencia mexicana, la realidad ambiente, por un juicio de comparación, resulta despreciada, y el individuo experimenta un sentimiento de inferioridad. Entonces la imitación aparece como un mecanismo psicológico de defensa, que, al crear una apariencia de cultura, nos libera de aquel sentimiento deprimente. Ocurre en este momento hacer una pregunta: ¿por qué, si el individuo es capaz de comprender la cultura y la considera un valor deseable, no la adquiere de modo auténtico? Es que la verdadera asimilación de la cultura demanda un esfuerzo continuo y sosegado; y como el espíritu del mexicano está alterado por el sentimiento de inferioridad, y además su vida externa, en el siglo XIX, está a merced de la anarquía y la guerra civil, no es posible ni el sosiego ni la continuidad en el esfuerzo. Lo que hay que hacer, hay que hacerlo pronto, antes de que un nuevo desorden venga a interrumpir la labor. Y por otra parte, la conducta ya no obedece a la reflexión, sino que cede al impulso apremiante de curar un malestar interno. La cultura desde este momento pierde su significado espiritual y sólo interesa como una droga excitante para aliviar la penosa depresión íntima. Usada con este fin terapéutico, la cultura auténtica puede ser suplida por su imagen.

Esta teoría del mimetismo mexicano demuestra que no proviene de la vanidad, puesto que el vanidoso busca el efecto de sus apariencias en los extraños, mientras que el mexicano explota él mismo el efecto de su imitación.

Ejemplos de este mimetismo los hay en todos los órdenes de la cultura, pero los más claros se encuentran en la obra constitucional mexicana del siglo XIX. En este terreno es en donde mejor podemos apreciar la trascendencia efectiva que la imitación ha tenido en la historia de México. Por eso vale la pena recordar aquí algunos de los casos más típicos. Se sabe que el modelo de las Constituciones que se sucedieron en nuestro país durante la pasada centuria, fue tomado de los Estados Unidos. El primer texto de la Constitución americana que se conoció en México, al decir de Carlos Pereyra, fue una mala traducción traída por un dentista. Cuando después de la caída del Imperio se suscitó en México el conflicto entre «federalismo» y «centralismo», Fray Servando Teresa y Mier decía, en un fogoso discurso, que «se cortaba el pescuezo» si alguno de sus oyentes sabía «qué casta de animal era una república federada.» Esta frase da una idea cabal de la inconsciencia con que entonces se empezaron a copiar las instituciones políticas modernas. Cuando alguna voz sensata se levantaba solitaria para señalar la distancia entre la realidad y la ilusión, no conseguía despertar a aquellos hombres que soñaban. Por ejemplo, el padre Mier combatía el federalismo con estas razones: «La federación era un medio de unir lo desunido; por eso la habían adoptado los Estados Unidos; allí toda la historia colonial exigía el pacto federal como única forma posible de la nacionalidad nueva; aquí era desunir lo unido, cuando todo urgía para hacer más compacta, más coherente a la flamante nación mexicana, cuya población diseminada en un territorio inmenso, si requería un acción administrativa hasta cierto punto descentralizada, exigía, en cambio, una acción política que acelerase el movimiento de cohesión y reprimiese las tendencias centrífugas de las comarcas extremas...»

Por uno de los azares que tan a menudo ocurren en la historia de México, la idea centralista se tomó sinónimo de reaccionario. Con el triunfo del liberalismo, nuestro país se convirtió en República federal, aun cuando lo fue nominalmente, porque la presión de la realidad, superior a la ley, obligaba a los gobiernos del siglo XIX a imponer un centralismo disimulado, para mantener cierta unidad en medio de la anarquía reinante. Todos los principios que informaron nuestros estatutos constitucionales tuvieron una suerte parecida. «El desarrollo de las democracias iberoamericanas —dice F. García Calderón— difiere considerablemente del admirable espíritu de sus cartas políticas. Éstas contienen todos los principios de gobiernos aplicados por las grandes naciones europeas, armonía de poderes, representativas; pero la realidad contradice el idealismo de estos estatutos importados de Europa. Las tradiciones de la raza dominante han creado simples y bárbaros sistemas de gobierno.»^1

En último término, la imitación ha determinado en la vida mexicana un efecto que no ha llamado mucho la atención a los historiadores, y que es, sin embargo, fundamental para entender nuestro inmediato pasado. Consiste en el desdoblamiento de nuestra vida en dos planos separados, uno real y otro ficticio. Tal disparidad sólo es advertida por quien observa los hechos con la perspectiva del tiempo, mas para los hombres que estaban en ellos, no existía ninguna diferencia entre la realidad y la ficción. Por ejemplo, cuando es promulgada una Constitución, la realidad política tiene que ser apreciada a través de aquélla, pero como no coincide con sus preceptos, aparece siempre como inconstitucional. El lector debe hacerse cargo bien de lo que queremos decir. Si la vida se desenvuelve en dos sentidos distintos, por un lado la ley y por otro la realidad, esta última será siempre ilegal; y cuando en medio de esta situación abunda el espíritu de rebeldía ciega, dispuesta a estallar con el menor pretexto, nos explicamos la serie interminable de «revoluciones» que hacen de nuestra historia en el siglo XIX un círculo vicioso.

NOTAS PARA UNA FILOSOFÍA
DE LA HISTORIA DE MÉXICO

Si tratamos de representamos la serie de acontecimientos políticos del siglo pasado dentro de una lógica concatenación, descubrimos que no hacen «historia.» Los hechos que adquieren rango histórico son aquellos que aparecen determinados por una profunda necesidad social. Entonces la sucesión temporal de los hechos se alínea en un desarrollo continuo en el que la situación actual añade siempre un elemento nuevo al pasado, de manera que éste nunca se repite igual en el presente. En suma, si concebimos la historia como debe concebirse, no se nos aparecerá como la conservación de un pasado muerto, sino como un proceso viviente en que el pasado se transforma en un presente siempre nuevo. En la historia cada momento tiene su fecha y no vuelve a repetirse jamás. «En nuestra vida —dice García Calderón, refiriéndose al conjunto de la historia hispanoamericana—, hay un ricorso que vuelve a traer, por sucesivas revoluciones, los mismos hombres con las mismas promesas y los mismos métodos. La comedia política se repite periódicamente; una revolución, un dictador, un programa de restauración nacional.» Esta periodicidad de nuestra historia parece obedecer a la intervención insistente de la misma fuerza ciega del individualismo que trastorna una situación sin más objeto que el de afirmarse. Cuando se emprenda una revalorización de la historia de México a la luz de una mejor conciencia crítica de su sentido, la monótona narración de los «ricorsi» quedará reducida a una exposición de pocas líneas, como un fenómeno marginal que no emana de una necesidad profunda del pueblo mexicano, cuya revolución se manifiesta en otros acontecimientos que sí tienen valor histórico. «México —dice Justo Sierra tratando del siglo XIX— no ha tenido más que dos revoluciones, es decir, dos aceleraciones violentas de su evolución, de ese movimiento interno originado por el medio, la raza y la historia, que impele a un grupo humano a realizar perennemente un ideal, un estado superior a aquel en que se encuentra... La primera fue la Independencia, la emancipación de la metrópoli, nacida de la convicción a que un grupo criollo había llegado de la impotencia de España para gobernarlo y de su capacidad para gobernarse; esta primera revolución fue determinada por la tentativa de conquista napoleónica en la península. La segunda revolución fue la Reforma, fue la necesidad profunda de hacer establecer una Constitución política, es decir, un régimen de libertad basándolo sobre una transformación social, sobre la supresión de las clases privilegiadas, sobre la distribución equitativa de la riqueza pública, en su mayor parte inmovilizada; sobre la regeneración del trabajo, sobre la creación plena de la conciencia nacional por medio de la educación popular; esta segunda revolución fue determinada por la invasión americana, que demostró la importancia de las clases privilegiadas para salvar a la patria, y la inconsistencia de un organismo que apenas podía llamarse nación. En el fondo de la historia, ambas revoluciones no son sino dos manifestaciones del mismo trabajo social: emanciparse de España fue lo primero; fue lo segundo emanciparse del régimen colonial; dos etapas de una misma obra de creación de una persona nacional dueña de sí misma.»^2

El círculo vicioso que acabamos de diferenciar en la masa de nuestro pasado constituye, pues, un elemento más bien antihistórico, un obstáculo que ha retardado la acción de las fuerzas históricas positivas. Al considerar a ese elemento como accidental e innecesario para la comprensión de nuestro destino no desconocemos sus efectos reales. El papel que desempeña en nuestra vida es comparable al de las enfermedades, que nunca podemos considerar como parte integrante del destino de un hombre, porque no provienen como éste de la raíz interna del carácter, aunque suelan interponerse accidentalmente en la ruta y alternar la marcha de aquel destino. «Es cierto que la historia —dice J. Sierra—, que en nuestro tiempo aspira a ser científica, debe vedarse la emoción y concentrarse en la fijación de los hechos, en el análisis y en la coordinación de sus caracteres dominantes, para verificar la síntesis; pero abundan los periodos de nuestra historia en que las repeticiones de los mismos errores, de las mismas culpas, con su lúgubre monotonía comprimen el corazón de amargura y de pena.»^3

En cuanto a los otros procesos, los que constituyen la columna dorsal de nuestra historia, hay que distinguir bien en ellos la genuina situación real que determina un movimiento de la ideología con que se disfraza, por lo general reflejo de la historia europea. Esta dualidad altera un poco la fisonomía de los hechos trascendentales del pasado, que pierden su naturalidad y toman el aspecto de un simulacro de la historia europea. Tal es el efecto del procedimiento mimético ya descrito. Este vicio ha impedido que nuestros hombres, contando con los elementos de la civilización europea, realizaran, si no obra creadora, al menos una obra más espontánea en la que se revelara con toda sinceridad el espíritu mexicano. Si algo tenemos que lamentar de nuestra historia, es ese temor de nuestros antepasados —tal vez por efecto de la «autodegeneración»— de no haber sido ellos mismos, sinceramente, con sus cualidades y defectos, sino de haber ocultado la realidad bajo una histórica de ultramar. Por fortuna, este es un error que en nuestra historia contemporánea se tiende a corregir, con un sano afán de sinceridad que debe alentarse dondequiera que se encuentre. Estas observaciones dan idea de lo que pudiera ser, con más amplitud y detalle, una filosofía de la historia de México.

EL ESPÍRITU ESPAÑOL EN AMÉRICA

Afirmamos, casi al comenzar este ensayo, que nuestra cultura tiene que ser derivada; pero es claro, después de las anteriores observaciones, que no consideraremos como cultura mexicana la que se derive por medio de la imitación. ¿Existe, acaso, otro procedimiento mejor para derivar de un modo natural una cultura de otra? Sí, desde luego; es lo que se denomina asimilación. Entre el proceso de la imitación y el de la asimilación existe la misma diferencia que hay entre lo mecánico y lo orgánico. Aquí también la observación de la historia nos permitirá descubrir si, tras de la obra más aparente de la imitación, se ha realizado algún proceso de intima asimilación de la cultura.

No sabemos hasta qué punto se puede hablar de asimilación de la cultura, si remontándonos a nuestro origen histórico, advertimos que nuestra raza tiene la sangre de europeos que vinieron a América trayendo consigo su cultura de ultramar. Es cierto que hubo un mestizaje, pero no de culturas, pues al ponerse en contacto los conquistadores con los indígenas, la cultura de éstos quedó destruida. «Fue —dice Alfonso Reyes— el choque del jarro con el caldero. El jarro podía ser muy fino y hermoso, pero era el más quebradizo.»

En el desarrollo de la cultura en América debemos distinguir dos etapas: una primera de trasplantación, y una segunda de asimilación. No todas las culturas se han creado mediante el mismo proceso genético. Algunas de ellas, las más antiguas, han germinado y crecido en el mismo suelo que sustenta sus raíces. Otras, las más modernas, se han constituido con el injerto de materiales extraños que provienen de una cultura pretérita, la cual, rejuvenecida por la nueva savia, se convierte en otra forma viviente del espíritu humano. Para que podamos decir que en un país se ha formado una cultura derivada, es preciso que los elementos seleccionados de la cultura original sean ya parte inconsciente del espíritu de aquel país. Entendemos por cultura no solamente las obras de la pura actividad espiritual desinteresada de la realidad, sino también otras formas de la acción que están inspiradas por el espíritu. Desde este punto de vista, la vida mexicana, a partir de la época colonial, tiende a encauzarse dentro de formas cultas traídas de Europa. Los vehículos más poderosos de esta trasplantación fueron dos: el idioma y la religión. Fueron éstos los dos objetivos fundamentales de la educación emprendida por los misioneros españoles que, en una hazaña memorable, realizaron en el siglo XIX la «conquista espiritual» de México.

Esta obra fue seguramente facilitada por cierta receptividad de la raza aborigen, que era tan religiosa como la del hombre blanco que venía a dominarla. Era un terreno muy bien preparado para que la semilla cristiana prendiera en el Nuevo Mundo.

Nos tocó el destino de ser conquistados por una teocracia católica que luchaba por sustraer a su pueblo de la corriente de ideas modernas que venían del Renacimiento. Apenas organizadas las colonias de América, se les impuso una reclusión para preservarlas de la herejía, cerrando los puertos y condenando el comercio con los países no españoles. De manera que el único agente civilizador en el Nuevo Mundo fue la Iglesia Católica que, en virtud de su monopolio pedagógico, modeló las sociedades americanas dentro de un sentido medieval de la vida. No sólo la escuela sino la dirección de la vida social quedó sometida a la Iglesia, cuyo poder era semejante al de un Estado dentro de otro. Salvador de Madariaga, sondeando el fondo del alma española, encuentra que su esencia es la pasión. «En España —dice— la religión es ante todo, una pasión individual como el amor, los celos, el odio o la la ambición.» Si se tiene en cuenta que con este tono pasional se vivía la religión, y además, las otras enseñanzas transmitidas por la Iglesia, se podrá apreciar la profundidad con que se grabó la cultura católica en el corazón de la nueva raza. Designaremos a esta cultura con el nombre de «criolla.» Ella ha fijado en el inconsciente mexicano ciertos rasgos que, aun cuando no sean exclusivos de los españoles, sí estaban íntimamente adheridos al carácter hispánico durante los siglos de dominación colonial. Como esta acción de España a través de la Iglesia se ejerció con gran energía, y además, las primeras influencias que recibe un espíritu joven son las más perdurables, el sedimento criollo de cultura representa la porción más rígida del carácter mexicano. La tenacidad del espíritu conservador en nuestras sociedades tiene este origen. Cuando don Lucas Alamán fundó el Partido Conservador, bien entrado el siglo XIX, hacía construir su política en aliarse con la Iglesia y volver al sistema español de la colonia. La presencia de esa cultura tradicional puede advertirse todavía en los prejuicios morales y religiosos y en las costumbres rutinarias de nuestra clase media de provincia. La fuerte resistencia que opone el tradicionalismo a los cambios exigidos por el tiempo, ha provocado una reacción igualmente vigorosa, que tiende a modificar el espíritu mexicano. en un sentido moderno. ¿Será originada esta reacción por algún elemento psíquico extraño al fondo español de nuestro carácter? No lo creemos así, porque lo español en nosotros no está del lado de una sola tendencia parcial, sino que es una manera genérica de reaccionar que se encuentra en todas las tendencias, por divergentes que sean entre sí En efecto, encontraremos ciertos rasgos comunes entre la tendencia tradicionalista y la moderna, que deben ser manifestaciones hereditarias de esa unidad psicológica en que se condensa el verdadero carácter español.

EL INDIVIDUALISMO ESPAÑOL

En la teoría psicológica de S. Madariaga sobre el español, afirma que éste, como hombre de pasión, tiene que ser rebelde a todo encadenamiento por parte de la vida colectiva y es, en consecuencia, un individualista. El individualismo es, en efecto, la nota dominante en todos los aspectos de la historia española. La conquista de América, por ejemplo, no fue obra de España como nación, sino una hazaña de aventureros individuales que obraban por propia cuenta. Ya en los iberos primitivos que vivían en tribus, se señalaba, entre los individuos, un gran orgullo contrario a toda unión o disciplina. Lo curioso de España es que allí se puede ser individualista hasta lo extremo sin dejar de ser español. Parece que en aquel país, mientras más exaltado es el individualismo, se es más profundamente español, como en el caso ejemplar de don Miguel de Unamuno. La inestabilidad de la vida española, después de su efímero periodo de unidad y grandeza imperial, es el efecto de la fuerza centrífuga de los individuos que dificulta toda acción colectiva uniforme. Las direcciones de la política, el arte, la literatura o las ideas, son determinadas por la acción de personalidades aisladas, a las veces sin una adecuada correlación con la realidad ambiente. Cada español parece un átomo rebelde cuyo movimiento tiende a separarlo de su centro natural de gravitación.

Diríase que la independencia de las colonias españolas no puede explicarse por la ley biológica en virtud de la cual un ser nuevo, ya bien preparado para vivir por sí solo, se segrega de sus progenitores. La política de España, durante su dominio en América, jamás se propuso que sus colonias pudieran formar en lo futuro unidades nacionales que se bastaran por sí. Y, sin embargo, las tendencias inherentes al carácter español fueron más poderosas que la voluntad de los gobiernos. La Independencia aparece como un efecto de causas psíquicas internas, que son los impulsos dispersivos antes descritos: «El español de ultramar —dice Madariaga— era tan individualista como su hermano europeo. La fuerza centrifuga tan característica del hombre de pasión en acción, se reveló inesperadamente a la primera ocasión.» Cada una de las colonias tendía a convertirse en otras tantas Españas. No obstante que la revolución de independencia enarbolaba la bandera contra España al grito de «mueran los gachupines», en esta misma actitud de negación se revelaba la psicología hispánica. No hacíamos otra cosa que emancipamos de España a la española.

LA INFLUENCIA DEL MEDIO

Es de prever que, bajo la presión de las nuevas condiciones de vida y, sobre todo, por influencia del mestizaje, los rasgos españoles de nuestra raza hayan sufrido modificaciones importantes. Trataremos ahora de descubrir cuáles han sido esas modificaciones.

Las modernas doctrinas psicológicas nos enseñan que no es posible definir el carácter individual de un hombre si no se conocen ciertas experiencias de la vida infantil que encauzan definitivamente la evolución del alma. Debemos remontamos entonces al comienzo de nuestra historia para averiguar si hubo algún hecho capaz de proyectar la evolución del alma mexicana dentro de una órbita determinada. El dato que buscamos existe. Es la circunstancia peculiarísima en medio de la cual los países hispanoamericanos han entrado a la escena histórica. Cuando éstos vinieron al mundo, ya existía en torno suyo una civilización hecha. Alfonso Reyes ha definido muy bien esta situación diciendo que hemos sido «convidados al banquete de la civilización cuando ya la mesa estaba servida.»

Era imposible que las nuevas razas americanas hicieran su propio camino y desaprovecharan las rutas que ya estaban trazadas en el mundo. Los descendientes de los conquistadores tenían a través de la sangre española un vínculo con Europa y —prosiguiendo la imagen de Reyes— no podían ser indiferentes a los platillos que estaban servidos. Sentían, al contrario, gran deseo de comerlos. No eran hombres primitivos, sino espíritus bien desarrollados para los cuales la civilización era una exigencia vital. Pero, en aquel momento, sí se encontraban en medio de un mundo primitivo que no respondía a sus necesidades. Bolívar, que ofrece un ejemplo raro de genio entre los caudillos americanos, entre otras cosas por su justa visión de nuestra realidad, decía: «Nosotros no somos europeos ni tampoco indios, sino una especie intermedia entre los aborígenes y los españoles. Americanos de nacimiento, europeos de derecho... así nuestro caso es el más extraordinario y el más complicado.»

El esfuerzo civilizador de España, por meritorio que haya sido, no tuvo las proporciones requeridas para vencer las dificultades del mundo americano. El problema consistía, sobre todo, en que era necesario poblar la enorme extensión del Nuevo Continente. Y España no tenía entonces exceso de población que emigrara ni su propósito era colonizar América, sino explotarla. Por ello, durante toda nuestra historia, la cuestión ha estado en pie sin obtener solución. El argentino Alberdi afirmaba, todavía en el siglo pasado que «en América civilizar es poblar.»

La escasez de la población fue causa de que en México se debilitara la energía original de la raza española. Un puñado de hombres dispersos en un inmenso territorio y divididos además por una intrincada geografía, tenía que sentir su inferioridad ante la naturaleza. La civilización va apareciendo en islas rodeadas por el desierto. En esos puntos aislados de vida civilizada, la raza pierde su dinamismo aventurero al pasar de la acción a la vida conventual de la Colonia. Una vez establecida cierta organización social política y económica, la Nueva España no podía reproducir de modo íntegro la vida de la metrópoli. Ya el hombre no era el mismo, pues el indio había alterado su fisonomía blanca con un matiz de color. Vivía en otra tierra, respiraba otra atmósfera, mirando otro paisaje; en suma, habitaba un mundo nuevo. Aquí la cultura original se encontraba como desmembrada y descorporeizada. El destino histórico colocó a aquellos hombres en medio de dos mundos que no son plenamente suyos. Ya no es europeo, porque vive en América, ni es americano porque el atavismo conserva su sentido europeo de la vida. De este conflicto psicológico inicial derivan los accidentes peculiares de nuestra historia.

LA SERVIDUMBRE COLONIAL

«Los elementos puestos en obra por la dominación española —dice J. Sierra— para subaltemarse o asimilarse definitivamente los grupos cultos de América, llegan, en el siglo XVII, a su mayor grado de energía; pero como? en esa misma época España cesa de ser una potencia de primer orden por el derroche insensato de su riqueza y su sangre; como cesa de ser una gran potencia marítima sin dejar de ser una gran potencia colonial (contrasentido que había de producir la destrucción de su imperio americano); como nunca pudo ser, por la escasez de su población rural, una verdadera colonizadora, resulta una paralización en el desarrollo de la Nueva España; todo se consolida, pero todo el consolidarse queda, digámoslo así, amortizado en la rutina y en el status quo: el siglo XVII es un siglo de creación; el siglo XVIII es de conservación; el siguiente es de descomposición; bajo estos fenómenos aparentes continúa su marcha lenta el crecimiento social.»^4 Desde su origen, la organización colonial tendía a deprimir el espíritu de la nueva raza. Los conquistadores eran soldados, no hombres de trabajo, que tuvieron que explotar sus nuevas posesiones por medio de la raza vencida. Por eso el trabajo en América no tuvo el significado de un bien para librarse de la necesidad, sino de un oprobio que se sufre en beneficio de los amos. La voluntad y la iniciativa de los mexicanos carecían de oportunidad en qué ejercitarse. La riqueza no se obtenía mediante el trabajo, sino merced a un privilegio injusto para explotar a las clases de abajo. El comercio era un monopolio del clásico «abarrotero» español que venía de paso a América para llevarse una fortuna a su tierra. La minería y la agricultura eran fuentes de una riqueza que también huía a Europa. Unos cuantos privilegiados podían educarse en los colegios y seguir después una profesión liberal. Las profesiones se reducían casi a dos: la de cura o la de «licenciado.» La mejor oportunidad de vivir que tenía la clase media era la burocracia. Así, la masa de la población reducida a la actividad se hizo perezosa y resignada a la pobreza, de la cual no tenía otra esperanza de salir que el favor de Dios manifestado en forma de lotería. Como la riqueza que se producía era sustraída de México, no es de extrañar que la economía social haya sido desastrosa. Claro que no era éste un ambiente vital propio para que se fortificara el carácter mexicano. La decadencia de España acentuó estos vicios de organización, y repercute perjudicialmente en la psicología mexicana. La vida monótona y rutinaria de la Nueva España tendió a perpetuar la inercia de la voluntad y a destruir en el espíritu mexicano todo ímpetu de renovación. El gobierno español tenía buen cuidado de evitar que de otras partes del mundo cayeran a la colonia hombres o ideas que pudieran agitar aquellas aguas estancadas. Este ritmo se ha conservado en México hasta nuestros días, pudiéndose observar en la vida de los pueblos, que se desliza con una lentitud semejante a la inmutabilidad de los pueblos asiáticos.

EL «EGIPTICISMO» INDIGENA

Esta rigidez no es quizá ajena a la influencia de la sangre indígena. No creemos que la pasividad del indio sea exclusivamente un resultado de la esclavitud en que cayó al ser conquistado. Se dejó conquistar tal vez porque ya su espíritu estaba dispuesto a la pasividad. Desde antes de la conquista los indígenas eran reacios a todo cambio, a toda renovación. Vivían apegados a sus tradiciones, eran rutinarios y conservadores. En el estilo de su cultura quedó estampada la voluntad de lo inmutable.

En su arte, por ejemplo, se advierte de un modo claro la propensión a repetir las mismas formas, lo que hace pensar en la existencia de un procedimiento académico de producción artística, en lugar de la verdadera actividad creadora. Hoy todavía, el arte popular indígena es la reproducción invariable de un mismo modelo, que se transmite de generación en generación. El indio actual no es un artista; es un artesano que fabrica sus obras mediante una habilidad aprendida por tradición.

El estilo artístico monumental de la época precortesiana revela una escasa fantasía, dominada casi siempre por un formalismo ritual. En la escultura abundan las masas pesadas, que dan la sensación de lo inconmovible y estático. En vez de que las formas artísticas infundan a la piedra algo de movilidad, parecen aumentar su pesantez inorgánica. La expresión del arte de la meseta mexicana es la rigidez de la muerte, como si la dureza de la piedra hubiera vencido la fluidez de la vida. Al reflexionar sobre el arte mexicano, por una asociación inevitable nos viene el recuerdo del espíritu egipcio. «Rigidez, una rigidez inhumana, extrahumana —dice Worringer— es el signo de esa cultura. ¿Cómo podía haber en ella lugar para la eterna fluidez del espacio? Sin duda, también la rigidez puede ser cosa de alto valor; pero depende de la vitalidad, es decir, de la fluidez que haya sido vencida por esa rigidez. Hay una rigidez demoníaca, una rigidez en que el temblor respetuoso, la más valiosa prenda del hombre, llega a sublime superación y alcanza sublime reposo. Pero hay otra rigidez sobria y seca cuya base es una interna apatía e insensibilidad para los estremecimientos más profundos de la vida. A mí me parece que la rigidez egipcia corresponde a este último tipo. No estatuye un ser estático como superación del devenir dinámico, sino que es un ser anterior a todo devenir o posterior al devenir.» ¿Acaso el alma indígena no tendría esa misma «apatía e insensibilidad»? Si el indio mexicano parece inasimilable a la civilización, no es porque sea inferior a ella, sino distinto de ella. Su «egipticismo» lo hace incompatible con una civilización cuya ley es el devenir. Como por un influjo mágico, el «egipticismo» indígena parece haberse comunicado a todos los hombres y cosas de México, que se oponen a ser arrastrados por el torrente de la evolución universal. Lo nuevo nos interesa solamente cuando es superficial como la moda. Para la edad que tiene México, ha cambiado muy poco. Nuestros cambios son más aparentes que reales; son nada más disfraces diversos que ocultan el mismo fondo espiritual.

LOS COMIENZOS DE LA VIDA INDEPENDIENTE

Por fortuna para la evolución social de México, esta fuerza estática no es la única que ha actuado en la vida colectiva. Desde los comienzos del siglo XIX, la dirección de nuestra historia queda en manos de una minoría dinámica que está al tanto de las ideas modernas de Europa. Al consumarse la Independencia, México no quería seguir viviendo dentro de formas anticuadas de existencia. Pero las taras que había dejado la época colonial extraviaron su esfuerzo y crearon complicaciones cada vez más confusas, hasta hacer casi imposible encontrar la salida. Seguramente que los mexicanos no carecían de inteligencia ni de capacidad para mejorar su vida, pero su voluntad se había entumecido en la inercia colonial. Hasta entonces ellos no lo sabían, porque no habían tenido libertad para ejercitarla. Mas ahora, ante la urgencia inmediata de organizar el país, se dan cuenta de aquel defecto. Sienten que su voluntad flaquea, pero su debilidad no es real; en parte, se debe a la falta de ejercicio, en parte es relativa a la magnitud de los proyectos. Los mexicanos querían hacer tabla rasa del pasado y comenzar una nueva vida como si antes nada hubiera existido. Sólo que hay una ley biológica superior a la voluntad del hombre, que impide suprimir radicalmente el pasado como influencia efectiva en la conducta actual. Lo que pretendían hacer los mexicanos en aquel momento, no por soberbia, pero sí por irreflexión, era volver la espalda a su propio destino, cuando con esta palabra designamos precisamente a ciertas fuerzas que actúan de modo ineludible en nuestra vida. Sin darse cuenta, los hombres que iniciaban nuestra nacionalidad libre se echaban a cuestas una empresa sobrehumana, y hasta la raza más fuerte se hubiera sentido empequeñecida ante una obra de esa magnitud. Hemos subrayado la desproporción entre las posibilidades reales y el ideal que perseguían aquellos hombres, porque de aquí se originó una de las experiencias que han dejado una huella más dañosa en el inconsciente mexicano.

Sin experiencia de la acción libre, a las primeras dificultades que encuentran se manifiesta en ellos un sentimiento de inferioridad. Seria no comprender nuestro pensamiento, interpretarlo como un prurito de desestimar a la raza mexicana. No pretendemos afirmar que aquella inferioridad sea un hecho. No creemos, desde luego, en la teoría de las razas inferiores, que pudo sostenerse mientras se consideraba absoluto el valor de la cultura europea. Desde este punto de vista, Hegel, en sus Lecciones de Filosofía de la Historia, atribuye a los americanos una positiva inferioridad. Los mismos mexicanos así lo creyeron en el siglo Pasado, y aun formularon una tesis autodenigratoria. Nuestra idea no debe tomarse como una autodenigración más. Al contrario, deseamos sinceramente demostrar que aquel sentimiento carece de una base objetiva, pues hasta hoy la biología de nuestra raza no ha encontrado ningún dato para suponer que esté afectada por alguna decadencia orgánica o funcional.

Por otra parte, la revisión crítica de la cultura europea hecha desde nuevos puntos de vista filosóficos, ha cambiado mucho el rango de absoluta preeminencia que tenía antes de la guerra. Las corrientes ideológicas, antiintelectualistas al conceder un valor a los elementos irracionales de la vida, han permitido estimar de un modo más justo a las «razas de color» antes despreciadas. Respecto al problema biológico del mestizaje, es todavía una cuestión tan controvertida, que no se puede concluir nada sobre su influencia en el mejoramiento o degeneración de las razas.

Las reacciones contrarias al sentimiento de inferioridad, y que prueban su existencia, son todos los movimientos que tienden a exaltar, de un modo exagerado, la personalidad individual o colectiva. Así, por ejemplo, el barón de Humboldt creó el mito de que México es el país más rico del mundo, el cual, en vez de aprovecharse como principio de acción práctica, se ha tomado como artículo de fe para halagar la vanidad patriótica y ocultar la miseria real. Debe considerarse también como una reacción contra el sentimiento de inferioridad el idealismo utópico de los mexicanos libres, que pretende implantar en el país un sistema político con todas las perfecciones modernas, sin tener en cuenta las posibilidades efectivas del medio ambiente. Los fracasos de la historia mexicana en el siglo XIX no se deben a una interna deficiencia de la raza, sino a la excesiva ambición de las minorías dirigentes, que, obcecadas por planes fantásticos de organización nacional, pasaban por alto los verdaderos problemas del pueblo mexicano. La realidad, al comenzar la independencia, era ésta: una raza heterogénea, dividida geográficamente por la extensión del territorio. Una masa de población miserable e inculta, pasiva e indiferente como el indio, acostumbrada a la mala vida; una minoría dinámica y educada, pero de un individualismo exagerado por el sentimiento de inferioridad, rebelde a todo orden y disciplina. El problema más urgente era entonces el económico y el de educación, mientras que el problema político era secundario.

Sin embargo, se ataca exclusivamente a este último con un idealismo ciego por completo a los datos de la experiencia. El mexicano es idealista, porque el idealismo exalta la idea que tiene de su personalidad. El fin de su acción, como individualista que es, no está en la obra misma, sino en la afirmación del individuo. Y cuando la realidad se opone de modo invencible a la verificación de sus proyectos, antes de renunciar a sus fines, deriva inconscientemente su esfuerzo hacia el plano de la ficción. Así, aunque de un modo ilusorio, queda satisfecho el impulso de afirmar la individualidad. Estas últimas ideas completan la teoría del mimetismo mexicano, bosquejada al comenzar este ensayo.

EL PERFIL DEL HOMBRE

El tema de estas reflexiones, que es el destino de la cultura en México, nos obliga a considerar 1as potencialidades espirituales del mexicano, ya que es en el hombre donde radica el principio y fm de la cultura. No podemos ni siquiera concebir cómo seña una cultura cuyos valpres fueran indiferentes a los fmes humanos. Las ideas que aquí vamos a exponer sobre el tema antes enunciado se fundan en esa verdad, que nos parece de una evidencia indiscutible. cCultura -dice Max Scheler- no es "educación para algo", ''para" una profesión, una especialidad, un rendimiento de cualquier género ; ni se da tampoco la cultura en beneficio de tales adiestramientos, sino que todo adiestramiento "para algo" existe en beneficio de la cultura, en beneficio del hombre perfecto.-. La fmalidad última de la actividad espiritual no es la obra de cultura, sino el desarrollo de la personalidad humana. Aquel producto objetivo es una estación en el camino que el alma recorre para llegar hasta ella misma. Por consiguiente, la influencia personal de los hombres cultos es un estímulo para la promoción de la cultura, muy superior en eficacia al de las obras solas.

Si nos interesa averiguar en .qué grado es probable el advenimiento de una cultura mexicana, es preciso saber primero en qué condiciones espirituales se encuentran los mexicanos que deben crear esa cultura. De acuerdo con un testimonio general, es noto ria la ausencia de grandes personalidades intelectuales que, dotadas de una conciencia clara de nuestro singular destino histórico, sean capaces de orientarnos en medio del caos que nos envuelve. Los hombres sobresalientes por su capacidad y cultura que existen en México, son del tipo intelectual desarraigado, es decir, de aquellos que han desdeñado ocuparse de la vida mexicana por considerarla desprovista de toda especie de dignidad. Las minorías cultivadas son la expresión, en el plano mental, del individualismo de la raza, de manera que su pensamiento y 􀅏u acción literaria son diferentes a la historia del país. Si algún escritor acepta, por excepci6n, dirigirse a la nación en postura magistral, lo hace en abstracto, hablando de temas que se pueden tratar indiferentemente en cualquier lugar del espacio y el tiempo .

Están del otro lado los nacionalistas radicales, que son generalmente hombres impreparados, sin cultura ninguna. V en las cosas superficialmente, a través de un estrecho provincialismo que los hace creer que lo mexicano es el ccolor local:.. Si su influencia llegara a imponerse en la vida espiritual de México, el arquetipo de la cultura sería una mentali􀅜 pueblerina que en poco tiempo reduciría la significación del pais al de una aldea sm importancia en medio del mundo civilizado. Nuestra capital debe huir igualmente de la cultura universal sin raíces en México, como también de un onexicanismn:. pintoresco y sin universalidad. El ideal que está aún por .realizarse es, por decirlo así, la personalidad de acuerdo con una fórmula matemática que reúna lo específico del carácter nacional y la universalidad de sus valores. Si el lector quiere formarse una idea más clara de lo que quere mos decir, recuerde los casos del arte ruso, el arte es pañol, etc., en los cuales precisamente cuando el artista acierta a captar las notas más individuales de su raza, en ese mismo instante su obra adquiere una trascendencia universal. La norma del cnacionalismm debía ser ésta : acendrar nuestra vida propia, sin menoscabo de acen:arla al plano de las formas l1ni versales.

Ya era tiempo de que México hubiera dado ese fru!o de ,la personalidad, pero puesto que no ha aparecido aun, ¿debemos suponer que nuestro país se encuentra afectado de esterilidad? No, la razón es otra. Es que un conjunto de accidentes históricos han h􀂞h􀂟 anormal nuestra vida, extraviando la evolución ps1qu1ca de los mexicanos por caminos oscuros. El desarrollo . del hombn; c;n _la escuela y la sociedad no ha obedecido a .una dJsc1plma consciente y reflexiva ; ha f􀅝l􀅞do. el. amb1ente de paz y la tranquilidad de es pmtu mdlSpensable para ello. La formación de nuest 􀅟o car􀂠cter 􀩟 través de los siglos, ha sido un proceso discontinuo, Impulsado por móviles inconscientes. El resultado d􀅠 estas anomalías es que se ha false􀅡do nuestro destino, y hoy marchamos desorientados, trata 􀅢do 􀅣e encontrar el verdadero rumbo de nuestra eXIstencJa.

Pero hay un signo en el horizonte que nos da conf¡ anza e!l el. porvenir 􀅤e México : sus hombres tienen ya conc1enc1a del vac1o que llevan en su ser y ha des¡x:rtado la voluntad de llenarlo, fo rmando Ía personalidad que falta. Ojalá que todo el mundo se conv 􀅥 de que el problema de nuestra cultura no es tanto 􀊌􀊍 d􀅦 hacer obras, cuanto el de formar al hombre. S1 e:nste eso _que. se llama cconciencia pública:., d􀅧be se􀩢tlr la 􀅨alizac16n de esa obra como un apremiante Imperativo moral

Para cumplir . ese destino, es necesario, prlniero, librar a los meXIcanos de los complejos inconscientes que hasta hoy han cohibido el desarrollo de su ser verdadero. Sería una ingenuidad creer que la conducta del ho􀅩bre es impulsada por sus móviles aparentes. Con mas frecue!lcia de lo que parece, el hombre no sabe 􀅐o que quJere y se engaña respecto a los resortes 􀁓f􀁔ctivos de ·su acción. Se requiere ser un tanto, _ ps1cologo p􀅪ra explorar fructuosamente esos propos1tos 􀅫ue actuan ocultos y perturban las facult 􀅬des con􀅭1entes, creando ilusiones de lá ima · aCIÓn, torciendo el juicio de la inteligencia, ce:do el sentido de los valores hasta provocar un 􀆊am􀁯io mental en el su jeto favorable a esos !ir;rs m􀅎steno sos.. No hablo aquí de fenómenos patologJcos, 􀆋mo . d , e rocesos que acontecen cotidianamente en !a vtda pslp . de hombres normales y sanos, con una frecuen 􀁲 hada. Su naturaleza ha sido ana􀅊zada con 􀁱tud por la psicología contempor􀆌nea, des =endo verdades cuyo conocim ieoto constituye una técnica ·osa para exam inar y ccmprender al 􀁵om bre en ::0 asuntos pñvados y públicos; es una gUJ!:' de la investigación sobre tópicos históricos Y .. 􀆍ales, permite al pensador de hoy tener una VlSJOO P􀟿 ?:da del alma, en Ja Ual descubre un mundo ¡: terráneo ignorado y en cuyo seno se fraguan • • •- que' se ..l..,....,.liegan después a la luz del aoontecumen """ ...., ¡· . , d día. En otra parte hemos intenta􀀬o la ap lcaCIOn . e · · · para 1·n􀆧emretar aertos hechos SOCia- estos pnllClplOS • ·r · b" • 1 en el orden de la cultura. Hemos expu􀁀to tam •e􀆎 es 1 􀃔 􀟽􀟾 ... 􀃕.. obsenaciones esenciales obtemen otro ugar 􀀯........ , • . • · ha das mediante el 􀆏análisis del m􀆐xt􀆑n?, . qwen . 'sido estudiado ahí, no en su fi.sonom13 m􀅉tvtdual, . s_m o . to perteneciente a una comumdad poht1ca. 􀁴tSa su􀁰e de nuestro trabajo se anotan _ los ciernen: tos más importantes del inconsci ente meXIcano: Aqw sólo diremos que es fácil destruir tales c􀆒ple􀆓 no- . - procedentes de una injusta autoestunaoon . de cr '15, • • S1 el valores realizada a través de cntenos europeos. , mexicano tiene una idea deprimente de su y;ilia , · es porque se ha fijado en valores de COIDparacion que, como es natural, cambian de magnitud de acu􀅈o con el punto de referencia que se. adopte. La umdad , de medida no debe buscane en hombres de otros pa1SCS otro ado de cultura. Cada hombre puede pro)o􀆔y r id􀁯te las líneas 􀩜 􀅋􀅌􀅍 de sus cualifades potenciales hasta el lím!te maxono de su perz · • obtener así una prefiguración ideal de lo que • ecaon y . · d" "dual p........nta es capaz de ser. Este arq>. Jebpo 􀩝 lVI re ' ":""􀩞 la . dad de medida que 'el JDCXICano debe aplicarse 􀁳ru fundar su propia estümtción. Entonces Jos valo-res que se ponen de manifiesLo son intrínsecos, y sólo dependen de la mayor o menor distancia entre lo que se ha hecho y lo que es posible hacer, pero no aumen 􀊋 ni disminuyen cuando se comparan a los valores aJ enos. Cuando tales complejos deprimentes se desvanezcan, desaparecerá automáticamente el falso carácter, que, como un disfraz, se superpone al ser auténtico de cada mexicano para compensar los sentimientos de desval orización que lo atormentan. Comenzará entonces una segunda independencia, tal vez más trascendente que la primera, porque dejará al espíritu en libertad para la conquista de su destino.

Cuando el mexicano haya escapado del dominio· de las fuerzas inconscientes, querrá decir que ha aprendido a conocer su alma. Será entonces el momento de comenzar una nueva vida bajo la constelación de la sinceridad, porque, dice R. Darío : e Ser sincero es ser potente .:. Este precepto elemental, aparentemente tan sencillo, es, sin embargo, muy difícil de practicar. Hay una multitud de factores que conspiran sin descanso para impedir la afirmación de la propia individualidad : las conveniencias sociales, la vanidad, el temor, el egoísmo, las malas pasiones, etc. Todo esto ofusca la conciencia y conduce a una elección equivocada de modelos para servir de guía en nuestra formación. El peligro de ciertas corrientes actuales en México es la creencia de que ya existe el tipo de lo nacional, y que tal error conduzca a falsear otra vez, en sentido opuesto al europeísmo, la auténtica naturaleza mexicana. Lo mejor, para no equivocarse, es considerar que no existe ningún modelo de lo mexicano, y obrar sin prejuicios, atentos solamente a identificar los movimientos que nacen espontáneamente de nuestro interior, para n? confundirlos con los impulsos que, aun cuando estan en nosotros, no nos perte necen. La única norma en este caso es una certera intuición que nos haga saber cuál es lo propio y cuál lo ajeno . Una cierta civilización artificial es el obstáculo más serio que puede extraviar nuestra voluntad. Por eso es que debemos partir con c􀅇erta inoce _ ncia de primitivos, sin preocuparnos demasiado del 􀅆m a 9ue va.mos a llegar. Sólo así aparecerán los matices d1ferencmles que permitan destacarnos entr􀅑 todos _ los puebl?s d:l globo. Diríamos que para reahzar el 1de􀂅􀅅 de smc􀅒􀅓dad es indispensable curarse de la obscs1on de onginalidad, e inspirarse más bien en una _ingent; voluntad de perfeccionamiento, que es el cammo mas seguro para encontrar alguna claridad sobre el problema de nuestro destino.

Entre la confusión de ideas en que hemos vivido en los últimos decenios de este siglo, se ha per􀅄ido e􀅔 México la noción del humanismo. Ahora b1en, s1 queremos dar satisfacción a es _ a voluntad nue':􀅕 que se ha levantado, es pre.ciso onentar la educac10n 􀅖n un sentido humanista. «Sobre la palabra humamsmo -dice Curtius- se cierne el polvo escolar de cuatro siglos.» Y, sin embargo, el hu􀅗a􀅘ismo tien􀅙 una perenne actualidad, porque su espmtu no .es􀊊a limitado dentro del marco de tal o cual época .lustorica, como la Antigüedad o el Rena􀅚imiento, sino qu _ e trasciende del pasado a todos los tiempos. Se􀅛 p􀅜􀅝udario del humanismo en estos momentos no s1gmhca ser conservador y querer el retorl'l:o a lo an!iguo . Cada momento histórico tiene su propio humarusmo, desde el cual pueden enfocarse con nuevas perspectivas las inspiraciones humanísticas que ·vienen del pasado.

La cultura en México ha tendido siempre al aprendizaje de resulta _ d?s, de verdades hech􀂅s, sin reproducir el proceso VIVIente que ha conducido a esas verdades. Por eso la cultura no ha sido efectiva como agente de promoción del espíri tu, es decir, no ha sido «humanista». Se daría, sin duda, cierto sentido humanista a nuestros estudios, cuando, sin cambiar el contenido de las enseñanzas, se orientasen menos a la información erudita que a ejercitar las funciones que han creado la cultura. Se co􀅞prenderá mejor esta idea si aplicamos a la cultura la distinción que hace Spinosa entre natura naturans y natura naturata. Habría entonces una cultura ya objetivada en obru y una cultura en acción, que debe ser la finalidad más importante de la educación superior en México.

A tal punto se ha perdido entre nosotros el · concepto de humanismo, que es una palabra de sonido extra0o para nuestros oídos, como si ya no fuera de este tiempo : Pero a pesar de esa impresión, la esencia del humamsmo cabe perfectamente dentro de nuestra vida moderna; más todavía : hace falta para darle la profundidad que aún no tiene. «Para penetrar el sentido íntimo del humanismo -dice E. Curtius vamos a realizar un experimento intelectual . Supongamos que el progreso social y científico ha llegado a su último grado. Imaginémonos una sociedad sin guerras, sin luchas de clases, sin lucha por la existencia. Están resueltas la cuestión social y el problema sexual. Han desaparecido las enfermedades y se han cerrado las cárceles. No existe ninguna limitación estatal o económica . El proceso de la producción se desarrolla sin entorpecimientos. Los terrores de la muerte han sido desterrados por una eutanasia oficia 􀀍m􀅟nte reco􀅠ocida. En una sociedad semejante, el S<;><;Iahsmo _ no t1ene . nad􀅡 que 􀅃acer, . ni tampoco el pa cifismo, m el nac10nahsmo, ru el nnperialismo. Pero en esta sociedad seguirán naciendo hombres y viviendo y muriendo. Todos los problemas técnicos de la sociedad están resueltos. Queda todavía uno sin resolver : hallar el sentido de la existencia humana. ¿Cómo debo vivir ? ¿Cómo debo amar? ¿Cómo debo morir? Porque estas preguntas seguirán planteándose y acaso con más fuerza que nunca. Esa humanidad utópica que vive en .el mejor de los mundos, se preguntará angustiada y doliente : ¿Qué -es el hombre ? ; Qué es lo humano? ¿Cómo haremos de la vida del hombre algo profundo y radiante ?:. «Pero -añade Curtius- no es necesario esperar a esta imaginaria humanidad del futuro. Sus preguntas resuenan hoy como han resonado a lo largo de toda la historia, porque son preguntas que brotan con el ser y la naturaleza del hombre.» La ficción nos ha pennitido comprender que el hwnanismo no pertenece exdusivamen􀊉 a una determinada época del pasado y que su esencm es, por decirlo asi, extratemporal.

Aunque la necesidad de esta cultura humarusta aparece como evidente, será diñcil obte􀂏 para ei1a una aceptación general, pues con 􀊅dad chocará con un prejuicio muy extendido y .􀅁 en la ,O? nciencia mexicana : el de la educa.Clón practlca. M􀩚􀩛 no ha escapado a la invasión universal de la 􀂳vilización maquinista, y, como veremos adelante, exJSten razones muy serias para 􀅓cerla deseable 􀅂· Ya es un hecho en la vida meXIcana su progresva trans formación en sentido moderno, que, como es de supo ner ha repercutido en el campo de la cultura, cambia 􀅀do su orientación a fin de que prepare los técnicos requeridos por las nuevas modalidades de la existencia. No obstante que la obra de transformación se 􀊇􀊈tra en su fase incipiente, ya se traslucen las contradicciones graves que son inherentes a la civilización moderna y que la tienen en los países más adelantados del mundo al borde de una crisis.

Por una especie de fuerza demoniaca con􀅔da en los objetos creados por el hombre, una vez salidos de su roano se hacen independientes de su autor, y, conforme a una lógica propia, prosiguen en desarrollo incoercible, con resultados que no responden ya a. la intención original. Y así lo que representaba un sunple medio destinado a. servir al hombn:, como 􀂐 técnica . moderna, al prohferar en propol'Clón exorbttante por un dinami􀅕mo autócton?•. 􀩙 _ tomado el valor de un fin. Los obJetos de la Clvilizaclón se aCllmulan en número infinito, sin que la voluntad humana pueda impedirlo hasta resultar de un efecto contraproducente par􀀱 el hombre, el cual, no necesitando ya aque llos objetos, queda, sin embargo, sujeto a ellos􀅖 como un animal prisionero en 1􀊆 .􀅗􀅘s de su 􀅙􀅚pta red. Ya ha sucedido con la ClvthzaClÓn maqwrusta que, al crecer desmesuradamente, en vez de constituir un bien para el hombre se ha tomado en una carga ¡ata da, tanto más peligrosa cuanto que amenaza desoatu ralizarlo. Admirado el hombre con el poder de las máquinas de su invenci􀊄 se ha olvidado de sus fines propios, exaltando 􀩘 ideal m􀂑􀂒 qu􀅛 desearla ver realiza do en la soc1edad y la vtda mdi\'ldual. La cre ciente comiJlicación de la vida contemporánea ha te nido que dispersar la actividad humana en múltiples especialidades que alejan al individuo de su vida. El hombre parece desconocer el verdadero destino de las cosas cuando se pierde en la compJauncia con la nue va técnica, como a menudo acontece, aun en la esfera del arte.

Esta civilización contemporánea es el instrumento gigantesco de una voluntad de poderlo que desde el Renacimiento es la fuerza motriz del hombre en toda la historia moderna. Por medio de la técnica científica ha extendido victoriosamente su dominio sobre la naturaleza, pero, en cambio, no ha podido dominar la fuerm demoniaca de los instrumentos mismos, que al aumentar en cantidades excesivas han aprisionado al hombre en medio de una masa abrumadora. Cuando se normalice el car.krer mexicano es seguro que se J.Il{Jl}era.d. en una extensión considerable la wJuntad de podc .. io que hoy le imprime su más '5pCCffico re lleve, pero que constituye un mero rasgo accidental para compensar la idea deprimente que el mexicano tiene de su valor. Tiene r.m'm. Spengler cuando afirma que la técnica moderna no es una necesidad .intema para las razas de colo r: cSólo el hombre fáustico pien sa, siente y vive en sus formas. Para éste es esa técnica espirituolm.ente necesaria.:. 1 Es indudable que Ja parte de la población mexicana que tiene sangre blanca más o menos me7dada, comprende y siente como el chombre fáustico:.. Pero no pasa lo mismo con el grupo indígena de la población. Los hombres que en México han pensado en el problema de civilizar a los · indios han creído pósi' ble hacerlos adoptar la técoica moderna, en el supuesto de que ésta es universal y puede ser utilizada por cualquier hombre que tenga uso de razón. No saben que no es bastante ccm�.prender la técnica para adoptarla, sino que es preciso, además, tener el mismo espíritu de los hombres que la crearon. Cuenta el psicólogo Jung, que un jefe de los indios, Pueblo, amigo suyo, le decía : c:No comprendemos a los blancos. Siempre quieren algo, siempre están inquietos, siempre buscan algo. ¿ Qué buscan? No lo sabemos. No podemos comprenderlos. Sus narices son agudas, sus labios finos y crueles, sus rostros tienen trazos acentuados. Nosotros creemos que todos están locos.»

Los indios mexicanos, a semejanza de los Pueblo, están psicológicamente .imposibilitados para asimilar!le la técnica, porque, a causa de razones que no viene al caso examinar aquí, carecen de voluntad de poderío, no pertenecen a la raza del hombre rapaz. Un indio puede aprender a guiar un automóvil, a manejar una máquina para arar la tierra, pero no sentirá la emoción del hombre blanco ante la gran potencia de traba jo que esos instrumentos encierran. Entonces, como no hay ninguna necesidad interna que impulse al indio a buscar esa técnica superior, la abandonará para recaer en sus procedimientos primitivos, mientras una coacción externa no lo obligue a seguir dentro de la civilización.

Es evidente que las razas de color no poseen espíritu dominador. Si el hombre de México no tiene una acentuada voluntad de poderío como fuerza psíquica primordial, la razón más seria que le asiste para implantar en su país la civilización moderna es defenderse de las razas dominadoras, usando contra éstas sus propias armas. c:Para los "hombres de color" -dice Spengler- la técnica no es más que un arma en la lucha contra la civilización fáustica, un arma semejante a una rama de árbol que se tira cuando ha cumplido su fin.» 1 Según este mismo pensador, tiene lugar en la historia, desde hace varios siglos, una lucha de razas que después de la guerra de 1914 se hace tanto o más importante que 1a lucha de clases, y es de tal manera extensa y aguda, que constituye cla rerolución mundial de color:.. Es una guerra de los hombres de color, que se han multiplicado por todo el mundo, contra su domador, el hombre blanco. Actualmente, la lucha empieza a librarse con las armas del saber técnico, ofrecido orgullosamente a todos en los libros y las escuelas superiores. El hombre blanco ha cometido el error de traicionar a su propia civilización, divulgando el secreto de la técnica y poniendo en manos del enemigo el instrumento que, según Spengler, puede acabar definitivamente con la civilización fáustica. Piensa él que la lucha de razas en la América Latina comienza con la independencia. c:El movimiento de independencia de la América española desde Bolívar ( 1811), no es concebible sin la literatura anglofrancesa de 1770 -ni sin el ejemplo de Napoleón-; ni tampoco el de Norteamérica contra Inglaterra. En su origen fue ésta una lucha exclusivamente entre blancos -la aristocracia criolla terrateniente asentada desde generaciones atrás en el país y la burocracia española que mantenía en pie la relación señorial colonial-. Bo lívar, un blanco de pura sangre como Miranda y San Martín, tenía el proyecto de fundar una monarquía que habría de ser sostenida por una oligarquía pura mente blanca. Todavfa Rosas, el dictador argentino -una poderosa figura de estilo "prusiano"-, representó esta aristocracia contra el jacobinismo, que invadió muy pronto desde México hasta el extremo sur, encontró apoyo en los clubes masones enemigos de la Iglesia y exigió la igualdad general, también de las razas. Con ello empezó el movimiento de los indios y los mestizos, no sólo contra España, sino contra la sangre blanca en general, movimiento que ha progresado sin tregUa y se halla hoy próximo a la meta. Alejandro de Humboldt observó ya en ·estos ·dominios el orgullo de un origen . ¡:ru􀆒el!te i􀄿oo, )' todavía hoy pervive en las fauuhas distmgw􀄾 . de Chile la tradición de descender de antepasados VISJ.godos o vas cos. Pero en la anarquía reinante desde mediados del siglo XIX, esta aristocracia ha sucumbid? en su mayor parte o reemigrado a Europa. Los caudillos demagogos guerreros de la poblaci6n de color rigen la política. Entre ellos hay indios de pura sangre, de grandes dof:CS, como Juárez y Porfirio Díaz. Hoy la clase supenor blanca, o que se tiene por tal, oscila, salvo en la Argentina, entre una cuarta y una décima parte de la población total. En algunos Estados, los médicos, los abogados, e incluso los oficiales, son casi exclusivamente indios y se sienten afines al proletariado mestizo de las ciudades en su odio a la propiedad blanca, há llf"..se ésta en manos criollas, inglesas o norteamericanas. En el Perú, Bolivia y el Ecuador, el aymará se usa como segw1da lengua en la ad􀆓ón y la enseñanza. Se dedi<".a un culto manifiesto al supuesto comunismo de los incas, con el apoyo entusiástico de Moscú. El ideal de raza de un régimen indio puro está quizá muy próximo a su realización.» 1 Son de cualquier modo interesantes las opiniones de Spengler, aunque no acierte en todo y se equivoque en su juicio completamente infundado sobre el porvenir hispanoameñcano. No es taría por demás revisar ciertas fases de nuestra his toria enfocándola desde el punto de vista de la lucha de razas, y s6lo entonces podrlamos decidir si, por e jemplo es justo el siguiente juicio de Spengler: cPero en el fondo, desde la revolución de Yaipin en China, el alzamiento de Sepoy en la India y el de los mexicanos contra el emperador Maximiliano, hay una sola y misma cosa : el odio a la raza blanca y la decidida voluntad de aniquilarla.:.

Para México existe actualmente la amenaza del hombre blanco que, si nos descuidamos, puede conquistar al país con los medios pacíficos de la economía y la técnica. Ya se comprenderá que nos referimos al yanqui. Es menester que nosotros, bombres de color, no da aprovechemos la «traición a 1a técnica􀩗. asimilando al país la civilización moderna, aunque no corresponda por completo a nuestro esp􀆔tu, si no querem􀆕 ser en el futuro escbvos del extranJero. Pero es preoso también recoger la experiencia de otros países más ade􀆖tados, para evitar que nuestros hombres se mecamcen al recorrer el camino de la civilización. Si el hombre lanzado por aquí se deja arrastrar por el vértigo del poder, cuando menos piense estará al otro lado de la ruta con el alma vacía y convertido en un autómata. Afortunadamente, comenzamos a introducir la civilización en nuestra vida, después que en otros países ha tenido tiempo de llegar a sus últimas consecuencias, y se tienen ya los datos requeridos para hacer una severa crítica de ella y estimar con exactitud su valor. Ya no vivimos aquellos momentos del siglo pasado, cuando la civilización estaba recién estrenada y todos los hombres creían en ella como un ídolo al que 'rendían culto incondicional; esa civilización moderna $e está baclendo vieja y el descubrimiento de sus flaquezas la ha desacreditado de tal manera, que ya es vista por el hombre con mucha desconfianza. Sería una falta imperdonable que nosotros los mexicanos, en posesión de todos estos datos y pudiendo realizar la obra de civilización a plena conciencia, incurriéramos en los mis mos errores cometidos en otros países, pero que se disculpan teniendo en cuenta que ellos realizaban la primera experiencia. ¿ Por qué había de ser imposible regular desde ahora, por medio de un esfuerzo inteligente, el crecimiento de la técnica en nuestro país, de manera de evitar una excesiva mecanización de la vida? En la actualidad es ya posible distinguir en la obra de la civilizaci6n lo bueno de lo malo, y con esta guía podríamos nosotros aprovechar lo verdaderamente ber.. éfico de ella, librándonos de las calamidades que_ a causa de la misma civilización han sufrido otros países. Al mismo tiempo, 1a aplicación de este plan inte􀆗nte nos permitiría conservar muchas cosas buenas que nene la vida no civilizada, de cuyo encanto saben todavía gustar muchos mexicanos.

La única justificación racional de la admirable técnica mecánica, es que en el porvenir liberte al hombre del trabajo físico y le permita de5tinar sus mejores energías a otras faenas superiores cuyo fin sea el engrandecimiento de la naturaleza huillana. Debemos aprovech ar en México esta etapa inicial en que la civilización no es todavía una obra concluida y es susceptible de rectificaciones, para encauzar de tal modo nuestra educación técnica, que ésta venga a ser un dócil instrumento en las manos del hombre. Cuando la civilización esté definitivamente establecida y tenga su estructura tradicional corno sucede en la vieja Europa, entonces cualquier intento de modificar la marcha del sistema en tal o cual sentido será imposible. El pasado será un peso demasiado grqnde para admitir innovaciones radicales y es casi seguro que el hombre quedará fatalmente capturado en la red de la civilización, sin libertad alguna para cumplir el fin específico a que está destinado. Así es como, según Goethe, el hombre es víc tima de los fantasmas que él mismo ha creado.

Después de estas reflexiones, tal vez el lector se sienta mejor dispuesto a concedernos que más que nunca es oportuno instaurar el humanismo en la educación para contrarrestar los efectos de una civilización engañosa que esconde, como una Circe moderna, la potencia mágica de transformar en máquinas a los hombres que se dejan seducir por su aparente belleza . Pero es indispensable primero rebasar el marco antiguo de las «humanidades » -que se reduce a una especie particular de estudios- dándole el sentido de una inspiración general que, dentro de la actualidad, impulse todo esfuerzo de cultura hacia una meta superior.

LA EDUCACIÓN Y EL SENTIMIENTO DE INFERIORIDAD

I

Uno de los más apremi􀄪tes objetivos q';le d􀄫be proponerse la educación nacional es la recbficac􀀳n de ciertos vicios de carácter mexicano. La formación del carácter individual comienza en la familia y en la escuela, pero s6lo en la vida misma logra 􀂉e fi􀄬 y fijarse en definitiva. Sin embargo, hay o􀄭􀄮ntacio nes adquiridas en el medio escolar y familiar que perduran como núcleos en tomo a los cuales se asentarán los rasgos de la futura personalidad. El educador carece de poder, o lo . 􀄯ene muy es<:BS?• para mod ificar el medio de la famib a y el de la VIda. En cambio la escuela es un instrumento más flexible que está baJo su dominio y en el que puede organizar una acción premeditada para obtener ciertos resultados.

He· tratado de explicar que un cierto número de defectos muy generalizados , en . los 􀄰exicanos debe􀄱 referirse a una causa comun mconsc1ente : el sentimiento de inferioridad. En verdad, ese sentimiento no puede considerarse como una anormalidad psíquica peculiar y exclusiva de los 􀄲exi􀄳os. , S􀄴endo 1􀊃 mo tivos que lo producen conflictos ps1co log¡cos de mdole muy humana el sentimiento de . inferioridad aparece en hombres Pertenecientes a todas las razas y nacio nalidades. Pero, mientras que en otras partes ese sentimiento se presenta en casos individuales más o menos numerosos, pero siempre limi!􀄵dos, _ en Mél?co asume las proporciones de una deficienCia col􀄶tiva. Las circunstancias históricas que harr . determmado este defecto así como el !llCCir􀟺o de su producciór􀂅, han sido e􀄽plicadas en otra parte d,. este mismo libro, y por ello daré ac:pú por aceptada la afinn:1ción para relacionarla con ciertos prohlema" de la educación mexicana.

El sentimiento de inferioridad no se manific.sta a la conciencia del individuo tal como es. Lo que se hace consciente son las reacciones que involwJtariamente nacen para compensar aquel sentimiento, y .que, al establecer hábitos, van forman􀃔o los .rasgos del carácter. Para él y para los demas, es Simplemente un vanidoso, despreciativo, altanero, retraído, receloso, desconfiado, u otras cosas más, sin que d mismo sujeto se dé cuenta de lo que en venlad estas reacciones significan. Las manifestaciones de ese estado inconsciente son, pues, muy variadas y a menudo opuestas : desde el atrevimiento, el cinismo, la falsa valentía, hasta el apocamiento o la timidez. Lo cierto es que todas estas heterogéneas manifestaciones tie nen w1 fondo común más o menos visible: la afirmación de la propia individualidad a costa de los demás. El mismo impulso de orgu]lo mueve al retraído que se aparta de todos con desprecio, que al hombre que busc a la sociedad para exhibir vanidosamente sus pretendidos méritos. La obsesión de sí mismo, la constante atención por el propio yo, implican, como es natural, una falta correlativa de interés por los demás, una incomprensión por la vida de los prójimos. En una palabra, las reacciones del carácter frente al sentimiento de inferioridad conducen todas al individualismo y lesionan en mayor o menor grado los sentimientos hacia la comunidad. No se puede negar el hecho de que en México es débil el espíritu de cooperación y la disciplina a la colectividad. En conjunto, nuestra vida tiende a la dispersión y la anarquía con menoscabo de la solidaridad social. La introversión que provoca el sentimiento de . inferior!dad, por fuerza obliga a desatender al mundo e.'tk􀂄nor y dehiJita el sentido de lo real. El individuo afectado por el complejo de inferioridad es un inadaptado a 111 mundo, porque existe una inadaptación dentro de sí mismo, un desajuste de sus funciones psíquicas que desequilibran la conciencia. Es por lo general un in dividuo cuyas ambiciones son desproporcionadas a sus capacidades; hay un défiCit del poder con nspecto al querer. De aquí el sentimiento de infeñoridad. Pero se comprende entonces que la inferioridad no es mal, sino únicamente relativa a lo desmesurado de la am bición. Si ajustamos nuestro querer a nuestro poder, entonces el sentimiento de inferioridad no tiene por qué em-tir.

En donde hay un sentimiento de inferioridad surge la ambición desmedida del poder, que quiere decir la primacía en un mundo en que todas las cosas son vistas bajo la óptica de lo superior y lo inferior; la discordia apa.-ece con su corolario de actividades 􀂢 gativas: el rencor, el odio, el resentimientQ, la vmganza. La lucha por el poder en todas las esfens, grandes o pequeñas, en lo privado o en lo público, en el círculo familiar o nacional, conduce frecuentemente al aislamiento, la misantropía, la neurosis, etc., etc. Todos estos efectos traducen la inadaptaci6n a la vida de la comunidad y es entonces de la mayor importan cia que la escuela ayude a vencer el sentimiento de inferioridad desde que aparece en la niñez.

Sin duda que no es fácil establecer en detalle. los métodos apropiados a ese fin. &te es un asunto técnico de la competencia de pedagogos bien preparados que sean al mismo tiempo buenos psicólogos. Es indis.. pensable que el maestro mexicano sea un poco experto en la ccura de almas:.. En los grados superiora de la enseñanza, el maestro tendrá que realizar una verdadera reeducaci6n en los individuos que padez. can ya de aquella inadaptación psíquica. Una de las deficiencias de la escuela mexicana que seguramente ha contribuido a conservar y aun a agravar el sentimiento de inferioridad, es la desvinculación de los estudios con la vida. Con lo cual no quiero Significar lo que muchas veces se ha pretendido: que la escuela sea un agente inmediato para la resolución de urgentes problemas prácticos. Lo que quiero decir es otra cosa. Para mí, la educación en todos sus grados -desde la escuela primaria hasta la· Universidaddebe orientarse hacia lo que yo llamarla cel conocimiento de México:t.

II

Hablar de que nuestra educaci6n debe proponerse como uno de sus fmes más importantes el conocimiento de México, podría juzgarse como la repetición de una frase que ya se ha usado otras veces como lema de patriotismo o nacionalismo vacío. Pero, en realidad, sucede que nunca se ha ahondado en lo que esta idea implica en toda su amplitud, y mucho me nos se ha tratado de realizarla seriamente en la es cuela. Es notorio que los mexicanos, al salir de las escuelas o de la Universidad, saben mucho de otros países, pero descon􀂔n casi completamente el suyo propio. Esto representa una desventaja para la vida, porque muy a menudo se manifiesta luego una inadaptación entre los conocimientos que el individuo posee y la realidad en que va a actuar. Es obvio que los hombres que van a la escuela o a la Universidad a prepararse en alguna actividad técnica o profesional, lo hacen para trabajar después en el país. Es 16gico entonces que la educación debe prepararlos también en el conocimiento del medio que será en el futuro su campo de acción. Es la única manera de prevenirnos de la invasión de ideas, sistemas, proce- . dimientos extranjeros, cuyo empleo en resolver pro blemas de la vida mexic:ana es un experimento peligroso que, ya lo sabéín.os, causa trastornos en el desa!"l'Ollo natural del país. La falta de armonía entre lo que el hombre sabe y el e ambiente que lo rodea es la causa de muchos fracasos en casi todos los campos de la vida de políticos, legisladores, educadores, profesionales, literatos, etc., cuyo saber no funciona e􀅗 la 􀅘lidad pr_áctica; cuando los fracasos pasan a la d1mens10n colectiva, agravan el sentimiento de infe 􀅙oridad. 􀅚􀅛estra falta d«; sentido práctico no es, pues, smo. un VICIO de educac16n, que no tiene un sentido reahsta, pero que en cambio produce hombres utopi 􀅜tas y rom_ánticos, destinados al desaliento y al pesiIDlsmo. El eJemplo que debíamos haber imitado de los paí.ses más cul􀅝􀅞s, es el único que no . imitamos : que all􀅟, la . educac:10n, desde la escuela pnmaria hasta la Uruvers1dad, t1ende a dar a todos los educandos el conocimiento de su país .

La ciencia es un valor universal que nosotros debe?I os aprender c<?mo 1;1 n 􀅠onjunto de principios y m􀅡t􀅢os para la mvest1gac16n. El conocimiento de 􀅣ex􀅤c? de _que yo hablo, debe ser un conocimiento CJenti_fico, nguroso, metódico. En la segunda mitad del s1glo XVIII hubo en México un movimiento científico, obra de una generación de sabios que se agruparon en torno de Alzate . Fueron, casi todos estos h_o􀅥bres, autodida􀅦 tas . que, apenas adquirían el conoCimiento de. una C1enc1a, la aplicaban para conocer su país. T:abaJaron 􀅧in protección ninguna, teniendo que constru􀅨r ellos m1smos los instrumentos que les eran necesanos. _Ello.s fuer􀅩n quienes iniciaron el despertar de la conc1enc1a nacional. Forman una ilustre tradici6n qu: debe ser continuada por nosotros. Ya lo decía Justo S1erra en un memorable discutso : la cducaci6n no debe cc;>!lducir 􀩖 la formación de cuna patria ideal de almas su􀅪 patna» ; la verdadera educaci6n -dice el maestro S1erra- es aquella que, acudiendo a todas las .fuentes de. cul.tura, «se. propusiera adquirir los med10s de nac10nahzar la c1encia, de mexicanizar el saber».

En casi todas las asignaturas que form􀅫n los programas est:;olares en todos los grados de la enseñanza, 􀊂 pos1ble encontrar una referencia a las correspon? ientes realidades del país. ·Primero que nada, el cult1vo de la lengua y la literatura debe ser una de las bases en que se asiente la cultura nacional ; después, la geografía, la historia, la ciencia de la naturaleza y de la vida, las ciencias sociales, la economía, las ciencias del espíritu, la filosofía ; no hay ninguna disciplina que con sus principios no tenga una aplicación al conocimiento de México. La empresa de orientar sistemáticamente la educación en este sentido es más difícil de lo que a primera vista parece. Pre'viamente habría que preparar a los profesores, y en esta labor serían sobre todo las escuelas normales las que desempeñarían el principal papel.

Es indispensable revisar las concepciones de México que han pasado a los libros de texto que se leen en las escuelas, falseadas por la autodenigración, por el sentimiento de la inferioridad. Es necesario fomentar el interés y el respeto por las cosas mexicanas. Cuando nuestra realidad es observada sin ningún prejuicio desfavorable, se descubren valores insospechados cuyo conocimiento contribuirá, sin duda, a elevar la moral de la conciencia mexicana. No debe entenderse que yo pretendo hacer del conocimiento de México el único fin de la educación; pero . sí creo que es uno de los más importantes, y vendrá a dar un contenido concreto de que hasta hoy han carecido las orientaciones señaladas a la obra de cultura nacional.

LA PASIÓN Y EL INTERÉS

􀄻􀄼 pasión es la nota que da el tono a la vida de MeXIco, . sobre todo cuando alguna actividad particular trasciende a la escena pública. No sólo la política asunto esencialmente público que aquí como en tod􀄹 partes es materia inflamable, sino un hecho cualquiera que pueda despertar un interés colectivo es llevado luego al terreno de la pasión. Lo mismo u􀄸a discusión científica que una controversia artística, casi nunca transcurren serenamente ; apenas acaban de surgir cuando toman un cariz exaltado y crean en torno suy􀄷 una atmósfera pasional. La pasión · ha llegado a convertirse en una necesi􀄶􀃧d nuestra, de manera que ahí donde apare􀃨e, e􀃩 eXIgida cc;>mo un estimulante para provocar el mteres. Esto obhga a todo el que quiere llamar la atención sobre lo que hace o lo que dice, a alzar .la voz, a 􀃪xtrem􀃫r los gestos, a violentar las e􀃬res10n􀃭􀃮 para ImpresiOnar al auditorio. El prestigiO adqumdo por la pasión me hace dudar de su sinceridad ' :n ciertos . casos- que parecen consistir en el ges!o y en el ademán, sin su correspondiente contemdo.

L􀊁 .omniprese?cia convierte a la pasión en un factor h1sto􀃯co d􀃰 pnmer orden. La pasión es una fuerza mot􀃱1z obstmada y ciega. Cuando la razón trata de exphcar los procesos que aquélla motiva, los encuen• t􀃲a. absurdos􀃳 desconce􀃴tantes; desprovistos de toda l􀃵􀃶1ca. He leido , 􀃷n el hbro de un escritor inglés qúe VISitó Centroamenca y México el esbozo de una filo sofí.a de la historia cuyo principio explicativo e1 la pasiÓn. En la obra de Aldous Huxley Beyond the MIIIÍ que hay he subrayado el siguiente párrafo : «El hecho más sorprendente acerca de las guerras. en la Am:érica Central es que ninguna de ellas ha temdo . un origen que pueda ser interpretado como . económ1co. Nunca ha sido cuestión de capturar mercados, destruir peligrosos competido re􀂌 comerciales, . atra􀂍ar provincias a causa de sus vahosos recursos mdustnales. Las guerras en las cinco repúblic.as han sido _ent􀂎e conservadores .y liberales, .entre clencales y antlclencales entre los que desean la repúbli ca federal y los que 􀄵lam an por ';!na independen.c ia s?be􀂏ana de " ca.da Estado. No han stdo guerras de . mteres, s􀂐no de prmcipios políticos".:. Me parece vahos􀂑 t;Sta 1dea de H.􀂒lcy, porque separa el i􀂓terés econorruc? de . la pas10n, contra la creencia cornente que exphca stempre las cosas a la inversa. Es indiscutible que un interés económico apasiona, pero no toda 􀂔asión es el resultado de un interés económico. Me reftero, desde luego, no a las pasiones individuales, sino a las pasion􀂕s 􀂖􀂗lectivas, cuando asumen el papel de factores htstoncos. Si la razón no es por sí sola una fuerza para prom?ver los acontecimientos sociales que forman la hiStoria cuando menos hace su aparición siempre que está􀄴 de por medio intereses gravemente afectados en la lucha. Hay en todo interés una partícula de razón que se llama cálculo, el cual dicta, en un momento dado la resolución de transigir para salvar algo en la derrota final. Por lo que a la pasióri respecta, una vez que emprende su inarcha, desarro!la una impulsividad ciega e irrefrenable que no adrrute transacción alguna. El P , ensador Allain, citado 􀄔or Hu ::cley, sintetiza en una formula perfecta e􀂘ta dtferencta psicológica esencial.: cLos intereses transtgen ; las pasiones no transigen jamás.:.

He aquí por qué se tiene el derecho de atri􀁯?ir ciertos hechos históricos · al influjo de la pura pas10n, sin que intervengan para 􀄕ada l?s in􀄖ereses pro􀄗iamente dichos. Abundan en los. paiSes hispanoamencanos los conflictos y las luchas de todo orden, en los que no asoma para nada un c¡jjculó interesado, porque al fin de cuentas nadie ha obtenido ventaja alguna, y el resultado es la rui-na para· todo el mundo. En teoría, abundan en nuestros países de América los partidarios del «materialismo histórico ,, pero en la práctica, somos aún la raza más romántica de la tierra. Nuestro romanticismo en la vida, es el de los adolescentes inmaduros que . sacrifican la realidad a las ideas. Siempre estamos dispuestos a salvar los principios, aun a costa de un verdadero suicidio, conforme al modelo de aquell a frase que expresa la más inhumana de todas las actitudes : «Hágase la justicia aunque perezca el mundo .> Quien lea atentamente nuestra historia con la mira de encontrar, en .los avatares del pasado, ese hilo que les da coherencia y conduce a su explicación, s61o descubre una serie de contradicciones que dan la impresión de un caos en el que se debaten la codicia y el desinterés, la quijotería y . el sanchopancismo . Puede suceder que esta ilnpre ... · sión provenga de aplicar a nuestra historia prejuicios que s6lo valen para entender la historia europea. Siempre he creído que la nuestnJ. ofrece peculiaridades que s6lo por medio de una completa d,sfiguración pueden entrar dentro de los marcos de ]as teorías extrañas. Así, por ejemplo, desde este último punto de vista, se podría argumentar, contra la tesis citada, como sigue : Se afirma que el móvil de ciertos hechos históricos es la pasión; pero tras de ésta, se· esconden intereses y necesidades que buscan su satisfacción real. Yo sostengo, en cambio, que tras de los intereses y las necesidades, se esconden pasiones que buscan su satisfacción 􀄘mo t􀄙les, si es preciso sacrificando los intereses y las necesidades que ]a acompañan. He aquí algo incomprensible para la razón, pero cierto : que la pasión todo lo arrasa y lo destruye en su prop1o interés. Y conste que no quiero con esto condenar ·de plano toda actitud pasional, porque 􀄚 la pasión del interés, y el interés de la pasión, lo que no es simplemente un juego de palabras, sino fa expresióN de dos realidades psicológicas distintas. En un caso, la pasión, con su potencia impulsora, está al servicio de un interés vital o aun espiritual ; en el otro, el interés vital o espiritual está al servicio de la pasión. Me parece condenable la pasión cuando constituye un fin en sí misma, no cuando representa un medio para llegar a un fin que se encuentra fuera de la órbita de aquélla. Lo que he llamado el interés de 1a pasión consiste en satisfacer cualquiera de estos fines individuales : el amor propio, la vanidad o el orgullo. En una lucha de intereses, podemos aceptar una ganancia de cincuenta o aun diez en vez de una de cien ; consideramos preferible salvar algo a perderlo todo ; pero en una lucha de ¡. ..:ras pasiones nos parece inadmisible tolerar la más insignificante rebaja a nuestro amor propio ; eso sí que no puede ser, y ello explica que las pasiones . no transijan jamás. En apariencia, la pasión es una fuerza bruta y sin sentido que desafía toda razón, pero en el fondo obedece a una lógica propia y oculta, a una finalidad bien determinada. La pasión, en esta última modalidad, se propone inconscientemente la afirmación del yo individual, haciéndolo prevalecer sobre otro cualquiera que se le oponga. Yo puedo apasionarme por la realización de una idea en interés de ella misma, convencido de su bondad objetiva, o bien sin importarme su valor, puedo desear la realización de esa idea sólo porque así demostraré que yo tengo razón y quedarán humillados los que no piensen de igual modo.

Sin querer, he llegado a deslindar estas dos clases de pasión, conforme a los dos módulos psicológicos denominados por Jung introversión y extraversión. Es extravertido el tipo · individual que refiere sus . actos, sentimientos e ideas a la noriíla de la realidad externa, mientras que el tipo introvertido no emplea otra norma que su yo individual. Sólo que no todas las funciones psíquicas, en tales sujetos, son introvertidas o extravertidas; hay que averiguar en cada caso qué es lo introvertido, si, por ejemplo, la razón el sentimiento, la sensibilidad, etc. En lo que concierne a nuestro tema, puede concluirse que hay una pasión extravertida y otra introvertida. Pero es el caso que en todos los tipos antes descritos ha encontrado J ung que cuando lo introvertido es una función psíquica inconsciente, alguna actividad consciente es extravertida por compensación. Ahora bien, es posible comprobar que un grupo numeroso de mexicanos corresponde, poco más o menos, a la descripción de estos tipos y justamente las contradicciones que antes señalábamos quedan satisfactoriamente explicadas. En este grupo puede observarse que es introvertida, por el lado del inconsciente, su pasión, y extravertida por el lado de la conciencia, su razón. Así se comprende que en teoría sean positivistas, materialistas o realistas, mientras que en la práctica actúan con absoluto desdén por la realidad, atendiendo solamente a afirmar la preponderancia de suyo individual.

La pasión orientada hacia adentro y no hacia afuera representa para la vida social una fuerza negativa y destructora. Su intervención hace estériles los propósitos más meritorios, porque los convierte en un mero pretexto para lograr sus fines propios. Por eso tantos esfuerzos y luchas en nuestra historia parecen no tener sentido ninguno y entristece el ver que sus resultados equivalen a cero. Esta pasión negativa no tiene defensa ni justificación alguna y todo recurso es bueno para combatirla. Sólo una disciplina · bien pensada podrá cambiar el signo de la pasión del lado positivo. Tal vez sólo una reeducación en amplia escala y sostenida por mucho tiempo, pueda orientar y canalizar correctamente la energía de la pasión para hacerla servir a un objeto en verdad provechoso para la vida colectiva.

JUVENTUD UTOPISTA

México es uno de los países que más oportunidades ofrece a la juventud. Desde hace unos veinte años los puestos directivos de la sociedad, las letras, la política, se han ocupado por jóvenes, cuyo espíritu ha dado el tono dominante a la vida del país. En las profesiones liberales, en el periodismo, en el magisterio, en la literatura y, sobre todo, en la política, ha podido entrar cualquier individuo antes de cumplir los treinta años, y ejercer, casi en el acto, una influencia di:. rectiva en el campo. Aun en ciertos hombres de mi generación se formó la idea de que el individuo debe realizar su misión en la vida apenas pasados los treinta años, y, como plan máximo, a la edad de Cristo. Representaría este momento la llegada a la cima de la vida y no quedaría otro remedio, después, que iniciar el descenso por la otra vertiente. Conozco personas que a los treinta y cinco años se sienten viejos, quizá porque prematuramente lo sean,. aunque más bien me parece que están sugestionadas por aquella idea de las edades. Lo curioso es que en dicha idea se han reducido a dos ·las etapas de la vida, que pasaría bruscamente de la juventud a la vejez, sin dejar lugar para ese periodo intermedio que es la edad madura.

¿A qué se debe este fenómeno acaecido en México del predominio social e intelectual de la juventud? Ortega y Gasset ha enunciado la teoría de que la his toria se mueve en Un ritmo pendular de épocas, una de senectud y otra de juventud, que se presentan con la regularidad de una ley biológica. Sin hacerme plenamente solidario de esta idea, cuya exactitud s6lo podría comprobarse remontando todo el curso del pa sado, sí me parece que esa sucesión se ha verificado en la más reciente historia de México. La época porfiriana, en sus postrimerías, tal como la recuerdo ahora, era de viejos que, en general, perduraron en los puestos directivos hasta poco más o menos el año 1920. A partir de esta fecha, cuando los hombres de la revolución empiezan a sustituir, por todas partes, a los hombres del antiguo régimen, los jóvenes hacen su aparición en la vida pública. De entonces acá, hemos visto altos funcionarios, ministros de Estado, por ejemplo, de menos de treinta y cinco años. No cabe duda que los años posrevolucionarios han constituido en este piús una época de jóvenes. Ignoro si en otras épocas. anteriores de nuestra vida independiente ha ocurrido una cosa semejante, para poder confirmar la idea de Ortega citada más arriba. De todos modos, el fenómeno no es exclusivamente mexicano, pues· también en otros países del mundo se ha prese!)tado, aunque no sé si con la misma intensidad que en México; Italia, Alemania, Rusia, y tal vez un poco los Estados Unidos, son paísés que también han dado paso franco a. la juventud, al menos en algunas actividades de la VIda. En Europa, sin embargo, la presencia de ciertos marcos tradici􀄏nales en la vida, su organizaci6n más hecha, la deilS.ldad mayor de su poblaci6n, dificulta 1􀃚 .. entrada de las generaciones jóvenes. Se podría deCir que para el europeo la vida empieza a los cuarenta años, especialmente en el campo de la política. Hace poco llam6 poderosamente la atención que un hombre de treinta y ocho años, el capitán Eden, ocupara el puesto de primer ministro de Inglaterra; según parece era el ministro más joven de Europa.

¿Cuáles son los efeetos que se han dejado sentir en la vida mexicana por la acción de la juventud? A ésta le pertenece, como edad . peculiar, una psicología de rasgos inconfundibles que la hacen destacarse de las otras edades del individuo. Las diferentes etapas niñez, juventud, madurez, vejez, no constituyen, como antes se creía, meras estaciones de tránsito que conducen a la siguiente, sino que cada una tiene, en cierto modo, sus fines propios, aparte de servir de escalón para alcanzar otros grados en el desarrollo. Así es que la niñez no es sólo la preparación de la adolescencia, sino una fase de la vida que posee un /mundo propio, con sus intereses correspondientes. Hay en el mundo del niño valores propios, y que lo son, no porque constituyan un medio para alcanzar los fines de la edad adulta.

Orientar, por ejemplo, la educación infantil exclusivamente hacia esos objetivos, en desvirtuar la niñez. Uno de los fines más importantes que todas las instituciones para la educación de la infancia deben realizar, es el de permitir que el niño llegue a ser plenamente niño. Otro tanto se puede decir de la juventud ; también ella posee su mundo y sus intereses peculiares, sólo que ya el joven puede actuar en la vida y tiene responsabilidades que lo obligan a subordinar su conducta dentro de ciertas disciplinas. Las cualidades que van an exas a la juventud, convienen para ciertas actividades, pero pueden resultar inapropiadas para otras. Hay, desde luego, campos que son casi exclusivos de la juventud, como los deportes, en donde aquéllos son los únicos que pueden suministrar campeones. Los jóvenes son útiles en todas aquellas actividades que demanden impulsividad y dinamismo . Todo el mundo sabe que el joven es, a causa de ese ímpetu vital, y tal vez por una cierta inconsciencia, un posible héroe. Observemos que, por lo regular, el joven ha sido en la guerra la carne de cañón.

Activi dades intelectuales que requieren de una cierta abstracción e idealismo, como la poesía y la filosofía, ejercen una poderosa fascinación en la juventud. Pero no es mi propósito hacer aquí la lista completa de las actividades que concuerdan con el modo de ser de la juventud. Mi objeto es señalar un hecho patente en la vida mexicana, que es, sin duda. un resultado de la intervención de la juventud en la política.

La política representa el objeto más codiciado por la voluntad de poderío, sencillamente porqu􀃢 es la . facultad de realizar por medio del «poder» ctertos fm􀃣 humanos dentro de la sociedad. En general, los meXIcanos se interesan en la política porque en ellos se encuentra exaltada la voluntad de poderío . . Per? el joven se interesa, especialmente, o por un. tdea􀃤tsmo generoso o porque la exaltación y el apas10na1mento de la política por razones inmorales --el lucro, por ejemplo-- son, en todo caso, un efecto de la corrupción.

El tono dominante en la pohttca de MeXIco durante los últimos años es el radicalismo . La demagogia se ha encargado d􀃡 propagar entre las 􀃥sas doc􀃦ri;tas sociales extremas que carecen de arratgo en Mextco, y que, teniendo en cuenta la realid􀃧d del _País, resultan utópicas en absoluto. Se podna decir que, .en general, los ideales políticos tienen muy poca o nmguna relación con las posibilidades :eales _ del país: En política como ocurre desde hace cten anos, seguunos ' d , imitando a Europa. Muy poco se ha hecho to av1a para extraer de nuestro propio suelo las direcciones políticas necesarias; en la mayoría de los casos,, se imitan de la v · ia de otros países, y la parte doctnnaria se toma de los libros. Resulta, pues, de aquí, esa falta completa de adecuación entre lo que somos y lo que queremos ser. Esta actitud es precisamente lo que se llama utopismo. Ahora bien: el utopismo de México obedece, a mi juicio, a . una falta de sentido de la realidad, que es, precisamente, uno de l.os ra.sgos psicológicos más notables de la edad JUVeml. Como México es un país joven, resulta que nuestra política está afectada por las debilidades de la juventud que tiene ·como nación y por la de los individuos que personalmente la orientan y trabajaR en - ella.

El radicalismo es una actitud que pretende hacer entrar la· realidad dentro de un esquema ideológico ; pero, como ella tiene sus leyes propias, hace fracasar siempre tales planes idealistas. Es propio también del espíritu joven no interesarse en la realidad como tal, a la que es relativamente indiferente. El joven se interesa, sobre todo, en sí mismo, y el mundo que le rodea sólo existe para él en cuanto que puede exaltarle sus sentimientos individuales. Esto es lo que se Uama una niente «introvertida:., y la introversión 􀄁s uno de los más grandes obstáculos que pueden mterponerse para el conocimiento objetivo de las cosas. Tal vez a esto se deba la escasez de la facultad de observación y la idea tan inexacta que tenemos del país los propios mexicanos . . Tratándose de un poeta, de un pensador, se puede, en cierta medida permitirle 􀁫 .que crean en !􀄂tasías. Pero esto sí qu􀄳 no es ad 􀄃lSlb.l􀄄 en un político. La política es, por esencia, reahzaClon, y los que traba jan en ella deben ser hombres . de . gran sentido práctico, dotados de una clara conc1en􀄅1a de l:u realidades en que actúan. Por eso el utop1smo es Justamente la negación de todo sentido político.

No trato de sugerir, desde luego, que la política d;ba ponerse en manos de los viejos, que la harían · vu􀄆r, p􀄇oba . blemente, , en sentido , 􀄈eaccionario. Quiero dec1r mas b1en que, Siendo la pohttca una acción sobre cosas reales, debe ser la obra de hombres maduros en cuya inteligencia se encuentra, precisameme el r􀄲sgo que fal􀄉a a l?s jóvenes : el sentido de la r􀄱lidad. En conclus􀄊ón : SI nuestro radicalismo utopista es un signo de Juventud, lo es también, por otro lado de in- d d , . , ma urez e espmtu.

CÓMO ORIENTAR NUESTRO PENSAMIENTO

La actividad de pensar no es una función de lujo, sino antes bien una necesidad vital para el homb re. El pensamiento nace de la vida y le devuelve, en cambio, varias dimensiones que ensanchan sus horizontes y la hacen más profunda. En virtud del pensamiento, la vida no es sólo presente, sino también pasado y futuro. El pensamiento es la posibilidad de aprovechar el recuerd6 de nuestras experiencias en favor del presente y también, al mismo tiempo, el órgano para la previsión del f;uturo. Pero es, sobre todo, en cuanto a inteligencia y comprensión, la ventana para asomarnos al mundo y ponemos en comunicación con los hombres y las cosas. Representa por ello el instrumento que nos pone en relación espiritual con la sociedad y con el mundo, y permite fijar nuestra posición en éste. Gracias al conocimiento, no nos sentimos perdidos en nuestra marcha a través de la existencia, sino que podemos saber cuál es el camino que nos toca recorrer. Pero por desgracia, el ejercicio de la inteligencia no es una tarea fácil y segura, sino al contrario, se encuentra rodeada de dificultades y expuesta constantemente al error.

Si en principio, como Descartes pensaba, todos los hombres están igualmente dotados de inteligencia, de hecho no todos saben aplicarla correctamente y se ven privados de los beneficios que ella presta. Habrla que añadir qu!l no todos los hombres se sienten inclinados a usarla, ' 1 vez porque no se les ha enseñado el valor que tiene. su uso, o porque su temperamento no los inclina a ello. Desde este punto de vista, recordemos que, según las razas, no tiene la inteligencia la , 􀄜isma preponderancia respecto a otras fuerzu amm1cas como la voluntad y el sentimiento. En unas razas pred􀄝mina la voluntad como impulso dirigen 􀄞e e!l la . v1da ; en ?tras, el sentimiento ; en otras, la mtehgencm o la razon. Es bien conocida la opinión de que la raza hispánica, a la que nosotros pertenecemos no se ?a destacado . en la historia por sus obras d􀄨 pensa􀄪u.ento; lo que unplica, desde luego, que sea una raza . mmtehg􀄟nte.. Esto sign􀄧fica nada más que ha a􀄠u􀄫mdo la dnecc16n de la v1da otra fuerza espiritual d1st.1􀄡ta, que. es 􀟸1 se􀁽timie!lto, o, más exactamente, la pas10􀄢. La mtehgenc.1a eXJste, sólo que subordinada, esclaVIzada a otros 1mpulsos más poderosos que · le roban el espacio y no la dejan moverse con ia amplitud necesaria. Por lo menos, éste parece ser el caso pa􀄣 el grupo d_e los mexicanos. El contacto que he temdo en la Umyersidad con un gran número de jó venes, . me permJte asegurar que nuestra raza está muy b1en 􀄦otada de inteligencia. En el joven que aún no ha sufndo. las _defo􀄤aciones m􀄥ntales que la vida produce, esa mtehgenc1a puede moverse sin trabas y no cr.eo que sea menor a la de cualquiera de las r􀄥 supenores.

La obra de algunos pensadores y hombres de cienCia 􀄤emuestr􀄦, J><?r otra parte, que nuestra inteligencia no es mfenor a 1:"- de los europeos. Mas para que este hecho no constituya una excepción sino la regla general e􀁽 la vida de la cultura, habrá que es p􀄧rar un camb10 en las condiciones del medio am 􀀧lente, por hoy todavía poco favorables a la actividad mte.lectual. Los países jóvenes ',tienen primero que orgamzar Y desarrollar su existencia material para atender lue􀄨? a otros menesteres menos apremiantes. La meditaciO 􀄩 hon􀀨a, el pensamiento abstracto, son frutos de una hberac1ón que se produce sólo cuando los problemas elementales de la vida se han resuelto.

Esto ':lo. q􀄣ere decir, sin embargo, que se pueda, as ngor, VIVIr sm pensar, y si tal cosa sucediera, seda el precio de rebajar a lo infuno el standard de 'Vida. Sin el pensamiento, el hombre v􀄿getaría en .la osc';lridad de la vida instintiva y su mvel apenas rebasana los límites de la animalidad. En honor de nuestra raza debe reconocerse que las ideas han desempeñado un papel de cierta importancia en su historia, a tal punto que si alguna censura merece, 􀉷 por · haber concedido, a menudo, mayor valor a las 1deas que a la realidad misma. El utopismo no es otra cosa que un racionalismo exagerado, la creencia de que la realidad se somete a los dictados de la raz6n.

Si en México existe, pues, una cierta capacid_ad. · f:e pensamiento, está aún por desarrollarse y. d!SClfhnarse, en vista de mejores resultados. La mCI􀉹IÓ􀉺 primordial para el ejercicio y desarrollo _de la mteligencia es el afán de saber la verdad acerca de todo lo qu􀄢 hay de problemático en 1􀉸 vid􀅀 No es_ tan fácil someterse a una constante eXIStencia de verdad, porque no siempre ésta es agradable,: ni responde a . los inás íntimos deseos de la voluntad. Por eso abundan los individuos que se engañan a. SÍ mismos, declarando que es verdad lo que ·quisiel"ll!l q1;1e fu􀅁ra la verdad. El ejercicio honrado de la mtehge􀅂CI􀅃 .requiere un esfuerzo,· a vec􀅄s penoso, y una d1SC1p􀅅a intelectual y moral. El su Jeto que p1ensa se ve precisado a vigilar no únicamente los procesos del conocimiento mismd, sino la totalidad de su espíritu, para _ evitar que muchos factores ·subjetivos desvirtúen 􀩕1 resUltado de sus pesquisas. Y no 􀟷 ?CUlta a 􀅆die que esa autocrítica es sumamente difícil de prac􀅇car. Por eso la veracidad es considerada como una VIrtud de gran valor. ¿Existen en México numerosas personas veraces? Quisiera que esta pregunta la contes􀅈ra el lector para sí mismo, apelando a su expenenaa Y discreción

Yo me limito a hacer observar la facilidad con que en México son aceptadas las ideas y las teorías que se importan · de Europa, sin · crítica .ninguna, lo que representa un mínimo de esfuerzo, y se acomoda per fectamente al egpíritu perezoso. Me he preguntado : SI nuestra tendencia a la imitación, · sobre todo en el campo del pensamiento, no es, en el fondo, una pereza diSÍI!J.ulada. Aparte de todas estas circunstancias que debilitan al pensamiento, no se puede pasar por alto el hecho de que la verdad no es, en manera alguna, una necesidad dentro de nuestra vida social y· política. Toda ella está encubierta por una tupida red de apariencias engañosas, de mentiras convencionales, que se juzgan necesarias a su mantenimiento y colocan a la verdad en la situación de un objeto indeseable

A pesar de todo esto, sigo creyendo que en México es una necesidad urgente el cultivo del pensamiento, la práctica de la reflexión, en todas y cada una de ·las actividades humanas. Me parece que muchos proyectos malogrados, que muchos errores y extravíos, más bien que a la maldad, deben atribuirse a una falta de reflexión, al uso insuficiente e inadecuado de la inteligencia. Con esto quiero · significar que talento no falta, lo que hay es una incorrecta aplicación de él. Si al emplearlo no nos colocamos en el punto de vista justo, y no lo orientamos hacia, objetivos precisos, su eficacia quedará anulada.

He querido, desde hace tiemJio, hacer comprender que el único punto de vista justo en México es pensar como mexicanos. Parecerá que ésta es una afirmación trivial y perogrullesca. Pero en nuestro país hay que hacerla, porque con frecuencia pensamos como si fuéramos extranjeros, desde un punto de vista que no es el sitio en que espiritual y materialmente estamos colocados. Todo pensamiento debe partir de la aceptación de que somos mexicanos y de que tenemos que ver el mundo bajo una perspectiva única, r􀅉ultado de nuestra posición en él. Y, desde luego, es una consecuencia de lo anterior que el objeto u objetos de nues 􀅊ro pensamiento deben ser los del inmediato contorno. Tendremos que buscar el conocimiento del mundo en general, a través del caso particular que es nuestro pequeño mundo mexicano. Se equivocaría el que interpretara estas ideas como mera expresi6n. de un nacionalismo estrecho . Se trata más bien de ideas que poseen un fundamento fllosófico. El pensamiento vital s6lo es el de aquellos individuos capaces de ver el mundo que los rodea bajo una perspectiva propia. Leibnitz afirmaba que cada individuo refleja el mundo a su manera., lo que, por otra parte, no quiere decir que haya muchas verdades, sino una sola. Se comprende que sobre clialquier objeto real no puede existir más que una verdad, pue5 si hay muchas, ninguna lo es. Un segmento de esfera, visto por un lado es cóncavo ; por el otro, convexo. Dos individuos que ven, pues, este objeto, desde puntos opuestos, tendrán de él dos visiones diferentes; cada una será parcial, pero ·dentro de este límite representarán la verdad.

México necesita conquistar mediante la acción disciplinada de un autél'ltico pensamiento nacional, su verdad o conjunto de verdades, como las tienen o las han tenido otros países. Mientras carezcamos de ellas, será un terreno propicio a la penetración de ideas extrañas, que no teniendo nada que ver con nuestras exigencias, vendrán a deformar la fisonomía del país y a crear problemas más graves que los que es preciso resolver. Creo que sobre todos los hombres capaces de pensar en nuestro país, pesa la responsabilidad de . substraerse, aun cuando sea por momentos, del torbellino de la vida, para explorar ésta o aquella región de la realidad mexicana. Grandes porciones de esta realidad son perfectamente desconocidas, no han sido fijadas aún en conceptos. Las tareas que están encomendadas a nuestro pensamiento me parece que deben reducirse a estas dos fundamentales : 1. Cómo es realmente tal o cual aspecto de la existencia mexicana, y 2. Cómo debe ser, de acuerdo con sus posibilidades reales. La determinación más concreta y detallada de las cuestiones por resolver, es decir, el planteo de los problemas mexicanos, es un tema previo, quizá el más diñcil de estudiar. Quédese para otra ocasión el intento de defmir en fórmulas precisas alguno de los problemas funda mentales de México.

LA PEDANTERÍA

Segur􀄉en !e que la p􀄊da 􀄋tería es una actitud que tiene su fmahdad , es decir, Sirve a un propósito más o 􀄌en􀄍s oculto d􀁻l individuo. Y no sería remoto que esa f􀄎nalidad fu 􀁻r􀄏 Ignorada por el sujeto mismo que practica aquel VICIO. Todo pedante da la impresión de un actor 􀄐ue desempeña una comedia, y la pedantería es una mascara que oculta, que disimula algo ; ¿qué es lo que la pedantería trata de disimular?

Pero Wimero es neces;trio definir al pedante y a la peda􀄑tena. 􀄠a ped􀄒ntena es una forma de expresión adscnta cas1 exclusivamente al tipo humano intelectual o que pretende serlo. Se encuentra sobre todo f . ' ' entre pro esores, literatos, artistas, escritores de toda índole, y se manifiesta en el lenguaje hablado o escrito. En la conducta real de un hombre puede ha 􀄟e􀄓 presunción ? vanid ad, pero no pedantería. Esta ultima es un estdo de hablar o de escribir una entonació 􀄔 inconfundible de la voz. El pedante ' usa de una expres10n afectada, aun cuando no toda afectación del lenguaje es pedantesca . Lo es solamente aquella que revela una cierta intención : la de hacer gala del talento, de la sabiduría o de la erudición. El pedante aprovecha to􀄡a «;>casión para. exhibir ante grandes o P.equenos auditonos sus prodigiosas cualidades. A decir verdad, una de las características de la auténtica p􀄕dantería es la inoportunidad, pues sus más conspicuos rel?resentantes son precisamente aquellos sujetos que siempre desentonan, que sientan cátedra en todas 􀄖artes. Los vemos hablar de cosas profundas en medio de una conversación familiar, citar nombres fainosos o sentencias célebres en los lugares y circunstancias en que menos viene a cuento. En una palabra, el pedante choca siempre a los demás, por su falta de tacto y discreción; es la perso.na que en todas las relaciones sociales da una nota discordante; usando un lenguaje y un tono inadecuado. Bajo el aspecto del trato, el pedante corresponde, sin duda, a la especie numerosa de los. inadaptados. Esta observación constituye para nosotros una pista importante que seguir con probabilidades de que nos lleve al secreto de la pedantería.

El gesto de la pedantería tiene, sin duda, la intención manifiesta de afirmat una superioridad ante los demás, pero con un acento agresivo o con un aire de desprecio. El pedante parece decit: «aquí yo soy el único que vale; ustedes son unos imbéciles». Pero la pedantería no engaña a nadie y los demás se percatan de la falsedad de sus pretensiones. En vez de lograr el reconocimiento y la ad¡;niración, el pedante no hace más . que despertar antipatía y e􀄽emistad. Los efectos que . obtiene son precisamente antisociales. Po·r lo general, los pedantes son . rabiosos individualistas, inca paces de comprender los valores ajenos y renuentes a todo esfuerzo en cooperación. Lo que no impide que a veces logren reunir círculos de admiradores, ingenuos o ignorantes, que se dejan sorprender por sus palabras. Porque lo trágico es que la pedantería necesita siempre del público, como no puede haber teatro sin espectadores. El pedante no quiere solamente llamar la atención y ser oído, busca. algo más que eso, la aprobación y el aplauso del pequeño mundo que le rodea.

Si quisiéramos clasificar a la pedantería en - alguno de los vicios de carácter más generales, no encontraríamos sitio . más propio que en la categoría de la vanidad, como uno de los múltiples disfraces de este vicio contra el que ningún set humano puede atreverse a lanzar la primera piedra con la conciencia tranquila.

En la 􀄾ce􀄿􀁧ón común de las palabras, laten, por lo general, mtmc10nes muy justas sobre la esencia de las C?Sas que aquéllas nombran. Consultando el diccionano encu 􀅀ntro que la palabra pedante se ha empleado para d 􀅁1gnar un «maestro de Gramática que enseña a , los nmos >:en􀁨o a su casa». «Aplicase al que por ridiculo engreuruento se complace en hacer ·inoportuno Y vano. alarde d􀅂 erudición, téngala o no.:. Pedantería : cAfecc1ón de aues y marieras de sabio . Prurito p ap􀅃recer de más valía que otros y quererles enseñar􀁩: As1, pues, la connotación primitiva de los vocablos dete 􀅄ma con plena exactitud las características de esta cunosa 􀅅n:ra de expx:esión. No cabe duda de que la rdantena tiene un ongen escolar. Los pedantes pu- ulan . en las escuelas superiores entre los maestros y 􀅆tud1antes q􀅇e quieren ganar el renombre de sabiduna; 􀁪e los cuculo􀅈 académicos se transmite al mundo extenor para proliferar en la clase de los cultos con preferencia en los círculos de profesionales e intelectuales.

Pero, ¿cuál puede ser el mecanismo psicológico de 􀁫a pedantería? He . dicho aD;t􀅉s que el pedante es un madapta?o,. y s1;1 madaptac10n consiste en un deseo de 􀅊upen􀅋ndad mtelectual que no corresponde con la realidad de su talento o de su saber. La desproporción entn: lo que prete􀅌de .ser y lo que es realmente deternuna . en la 􀅍􀅎c1enc1a W?- conflicto penoso del que resulta un sentuníento de mferioridad. Y cuando el 􀁬eseo de colocars􀅏 en el sitio más alto es tan impenoso que no trans1ge con la realidad, la única manera de . sat􀅐s􀁭acerlo es con el expediente de una ficción 􀄜1 IndiVIduo hace de su vida una comedia de superio: nd􀅑d e􀅒 la que dc;se􀁿peña un papel para engañárse 􀁮 s1 􀅓Ismo y restltwr el equilibrio a su conciencia d esqw􀅔1ada por el co􀁿pl􀅕jo ?e inferioridad. La peantena es entonces m mas m menos que un disfraz una máscara de la que se reviste el sujeto para ocul􀅖 􀀩􀆆 al d go, Y ese 􀄝􀄞 es su déficit inteleetual. Pero el exito e este . artificio depende de que sea el primero en creer en s􀉶 proplas 1? ¡ io de este artículo avencomo una realidad . 􀄛 pnnc P 1 dantería tiene turábamos la suposlcl6n de que a pe ah ra podemos una fmalidad que no d es a t pare ta nt d e e , c y onq􀃔tar en torf . 1 s· el pe ante ra con ¡rmar o. 1 • 'ó favorable respecto a su valor, es no suyo una opml . n estionarse y recobrar la sól 􀃕_ como un , =􀁦o PL: 􀁥􀁤 􀃖 en definitiva le impo d rta co tahrfr : s 􀃗cío espiritual que lo ha 􀃘e se􀃙tirse ees . c 􀃚d lo desvaloriza ante sus proplos oJOS. DesP 􀃛a.dm!ente la comedia es demasiad _ o burda, k lo 􀃜 􀃝􀃞 tadores de masiado maliciosos. Al 􀄚m Y al e􀉵 ul e pedante tiene que contentarse con bnll􀃟r . en clrc os poco exigentes y modestos, en . dond􀃠, el extto no constituye ni un mérito ni una sat1sfacC1on.